---
{"dg-publish":true,"permalink":"/02-pages/刷题-中值定理/","tags":["personal/blog","math/高等数学/导数/中值定理"]}
---

# 26
设函数在 $\displaystyle f(x)$ 在 $\displaystyle (-2, 2)$ 内可导，证明：
1. 存在 $\displaystyle \xi \in (-2, 2)$，使得 $\displaystyle \xi(1-\xi)f'(\xi)+1-2\xi=0$；

***
对等式两边进行变形：
$$
f'(x) + \frac{1-2\xi}{\xi(1-\xi)} = 0
$$
两边积分得：
$$
\begin{align}
f(x) + \int \frac{1-2x}{x-x^{2}} \, dx = C \\
f(x) + \ln \mid x-x^{2} \mid = C
\end{align}
$$
由于左式并没有明显的零点所以，我们需要对上述式子进行进一步的变形：
$$
\begin{align}
f(x) + \ln \mid x-x^{2} \mid = e^{f(x)} e^{\ln \mid x-x^{2} \mid } = e^{C} \\
\implies e^{f(x)} \mid x-x^{2} \mid = e^{C} \\
\implies e^{f(x)} (x-x^{2}) = \pm e^{C}
\end{align}
$$
设 $\displaystyle F(x)=e^{f(x)}(x-x^{2})$，则有 $\displaystyle F(0) = F(1) = 0$，由罗尔定理得：
$$
\begin{align} \\
&\exists \xi \in (0,1), F'(\xi) = 0 \\
&F'(x) = f'(x) e^{f(x)} (x-x^{2}) + (1-2x) e^{f(x)}=e^{f(x)}(f'(x)(x-x^{2})+1-2x)
\end{align}
$$
从而，得证。

# 27
设 $\displaystyle f (x)$ 在 $\displaystyle \left[ 0, \frac{1}{2} \right]$ 上二阶可导，$\displaystyle f (0)=f' (0)$，$\displaystyle f\left ( \frac{1}{2} \right)=0$，证明：存在 $\displaystyle \xi \in \left ( 0, \frac{1}{2} \right)$，使得 $\displaystyle f'' (\xi)=\frac{3 f' (\xi)}{1-2\xi}$。

[[02-pages/罗尔定理\|罗尔定理]]
[[02-pages/表格积分法\|表格积分法]]
[[02-pages/原函数法解中值问题\|原函数法解中值问题]]
***

先对证明式子进行变换：
$$
f''(x)(1-2x) = 3f'(x)
$$
两边积分得：
$$
\begin{align}
\int f''(x)(1-2x) \, dx &= 3 f(x) \\
\int (1-2x) \, df'(x) &= 3f(x) \\
(1-2x)f'(x) - \int f'(x) \cdot(-2) \, dx &= 3f(x) \\
(1-2x)f'(x) + 2f(x) &= 3f(x) \\
\implies (1-2x)f'(x) - f(x) &= 0
\end{align}
$$
设 $\displaystyle F (x) = (1-2 x) f' (x) - f (x)$。显然有：
$$
F(0) = F\left( \frac{1}{2} \right) = 0
$$
故而由罗尔定理可知结论成立。

```ad-note
title: 解读
如何对待证明的式子两边进行变换很重要，故而，一次变换可能无法得到合适的 $F(x)$ 的形式。要么多尝试一下，要么换个方法。例如，如果对式子做如下恒等变换就无法得到可以运用罗尔定理的 $F(x)$：
$
\frac{f''(x)}{f'(x)} = \frac{3}{1-2x}
$
```


# 28
奇函数 $\displaystyle f (x)$ 在区间 $\displaystyle [-1,1]$ 上具有二阶导数，且 $\displaystyle f (1)=1$，证明：
 1. 存在 $\displaystyle \xi \in (0,1)$，使得 $\displaystyle f' (\xi)=1$；
 2. 存在 $\displaystyle \eta \in (-1,1)$ 使得 $\displaystyle f'' (\eta)+f' (\eta)=1$；



# 29
设函数 $\displaystyle f (x)$ 二阶可导，证明：
1. 若 $\displaystyle f\left ( \frac{\pi}{2} \right)=f\left ( - \frac{\pi}{2} \right) = 0$，则存在 $\displaystyle \xi \in \left ( - \frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2} \right)$，使得 $\displaystyle f (\xi) + f'' (\xi)=0$；
2. 若 $\displaystyle f (0)=f (\pi)=0$，则存在 $\displaystyle \xi \in (0, \pi)$，使得 $\displaystyle f (\xi) + f'' (\xi)=0$。

***
## 1
首先解微分方程 $\displaystyle f'' (x)+f (x)=0$ 得到：
$$
f(x) = C_{1}\cos x+C_{2}\sin x
$$
从而可以通过变形设：
$$
G(x) = f(x)\sin x + f'(x)\cos x
$$
由于 $\displaystyle G\left ( \frac{\pi}{2} \right)=G\left ( -\frac{\pi}{2} \right)$，故而根据罗尔定理有:
$$
G'(\xi)=0
$$
得证。

## 2
同理设：
$$
G(x) = f(x)\cos x - f'(x)\sin x
$$
由于 $\displaystyle G (0)=G (\pi)$，故而有 $\displaystyle G' (\xi)=0$。得证。

# 30
设函数 $\displaystyle f (x)$ 在区间 $\displaystyle [0,1]$ 上具有二阶导数，且 $\displaystyle f' (0)=f' (1)=0$，证明：存在 $\displaystyle \xi \in (0,1)$，使得 $\displaystyle f'' (\xi)+[f (\xi) f' (\xi)]^{2} = 0$。

***
对式子适当变形：
$$
f''(\xi) + [f^{2}(\xi)f'(\xi)]f'(\xi) = 0
$$
于是我们就可以通过一阶线性齐次方程的解法来求通解了，设原函数为：
$$
G(x) = f'(x)e^{\int f^{2}(x)f'(x) \, dx }=f'(x)e^{\frac{1}{3}f^{3}(x)}
$$
由于 $\displaystyle G (0)=G (1)$，故而得证。



# 31
设函数 $\displaystyle f (x)$ 在区间 $\displaystyle [0,1]$ 上具有二阶导数，且 $\displaystyle f (1)>0,\lim_{ x \to 0^{+} } \frac{f (x)}{x}<0$，证明：
 - 方程 $\displaystyle f (x)=0$ 在区间 $\displaystyle (0,1)$ 内至少有一个实根。
 - 方程 $\displaystyle f (x) f'' (x)+[f' (x)]^{2}=0$ 在区间 $\displaystyle [0,1]$ 内至少存在两个实根。（用万能构造法）

***
## 1
由极限的保号性，可得存在 $\displaystyle \delta>0$，使得 $\displaystyle x\in (0,\delta)$ 时，$\displaystyle f (x)<0$，从而可得 $\displaystyle f\left ( \frac{\delta}{2} \right)<0$。从而得证。

## 2
设第一问的实根为 $\displaystyle \xi \in (0,1)$，则有 $\displaystyle f (\xi)=0$。
由于题目默认了极限 $\displaystyle \lim_{ x \to x_{0} } \frac{f (x)}{x}$ 存在，故而可知 $\displaystyle f (0)=0$。由于 $\displaystyle f (\xi)=0$，根据罗尔定理可知：
$$
\exists \eta\in(0,\xi),f'(\eta)=0
$$
设 $\displaystyle G (x)=f' (x) f (x)$，则 $\displaystyle G' (x)=f'' (x) f (x)+[f' (x)]^{2}$。由于 $\displaystyle G (0)=G (\xi)=G (\eta)=0$，故而 $\displaystyle G' (x)$ 存在两个实根。问题得证。
# 32
设 $\displaystyle f (x), g (x)$ 在 $\displaystyle [a, b]$ 上连续，在 $\displaystyle (a, b)$ 内可导，且 $\displaystyle g' (x)\neq 0$，证明：存在 $\displaystyle \xi \in (a, b)$ 使得 $\displaystyle \frac{f (a)-f (\xi)}{g (\xi)-g (b)}=\frac{f' (\xi)}{g' (\xi)}$.

***

对原式进行转化得：
$$
f'(x)(g(x)-g(b))+g'(x)(f(x)-f(a)) = 0
$$
 变形得：
 $$
f'(x) + \frac{g'(x)}{g(x)-g(b)} (f(x)-f(a)) = 0
$$
根据万能公式，设 $\displaystyle G (x) = [f (x)-f (a)][g (x)-g (b)]$。显然 $\displaystyle G (a)=G (b)=0$，故而得证。

# 33
设函数 $\displaystyle f (x)$ 在 $\displaystyle (a, b)$ 可导，$\displaystyle a<c<b$，$\displaystyle \int _{a}^{c}f (x) \, dx=\int _{c}^{b}f (x) \, dx=0$，证明：
 - 存在 $\displaystyle \xi_{1} \in (a, c),\xi_{2}\in (c, b)$，使得 $\displaystyle f (\xi_{1})=\int _{a}^{\xi_{1}}f (x) \, dx, f (\xi_{2})=\int _{a}^{\xi_{2}}f (x) \, dx$；
 - 存在 $\displaystyle \eta\in (a, b)$，使得 $\displaystyle f' (\eta)=\int _{a}^{\eta}f (x) \, dx$；


***
## 1
设 $\displaystyle \int _{a}^{x} f (x) \, dx=F (x)$，则 $\displaystyle f (x)=F' (x)$。从而原式可以作以下变形：
$$
F'(x)=F(x) \implies \frac{F'(x)}{F(x)}=1
$$
设 $\displaystyle G (x)=e^{-x}F (x)$，可知 $\displaystyle G (a)=G (c)=0$，故而第一个结论得证。

由于 $\displaystyle G (c)=0$，由于
$$
G(b)=\int _{a}^{c}f(x) \, dx + \int _{c}^{b}f(x) \, dx =0
$$
故而得证。

## 2
设 $\displaystyle \int _{a}^{x} f (x) \, dx=F (x)$，则 $\displaystyle f (x)=F' (x)$。从而原式可以作以下变形：
$$
F''(x)=F(x)
$$
解微分方程得：
$$
F(x)=C_{1}e^{ x }+C_{2}e^{ -x }
$$
将上述式子变形得到：
$$
\begin{align}
e^{ -x }F(x)=C_{1}+C_{2} e^{ -2x } \\
[F'(x)-F(x)]e^{ x } = C_{3}
\end{align}
$$
从而可以设 $\displaystyle G (x)=[F' (x)-F (x)]e^{ x }$。根据第一问的结论，存在 $\displaystyle \xi_{1}\in (a, c),\xi_{2}\in (c, b)$，使得 $\displaystyle F' (x)-F (x)=0$，故而有：
$$
G(\xi_{1})=G(\xi_{2})
$$
从而得证。


# 34
设 $\displaystyle f (x)$ 在 $\displaystyle [0,\pi]$ 上连续，在 $\displaystyle (0,\pi)$ 内可导，$\displaystyle f (0)=f\left ( \frac{\pi}{2} \right)=- \frac{1}{2}$，证明：存在 $\displaystyle \xi \in (0, \pi)$，使得 $\displaystyle f' (\xi)-f (\xi)=\sin \xi$.

***
## 解法 1
解方程：$\displaystyle f' (x)-f (x)=\sin x$ 得：
$$
\begin{align}
f(x) &= e^{ -\int -1 \, dx  } \left[ \int \sin x \cdot e^{ \int -1 \, dx  } \, dx + C \right]=e^{ x } \left[ \int \sin x \cdot e^{ -x } \, dx + C \right] \\
&=e^{ x }\left[ \frac{-\sin x-\cos x}{2}e^{ -x } + C \right]
\end{align}
$$
从而，可以设 
$$
G(x) = f(x) e^{ -x } + \frac{\sin x + \cos x}{2} e^{ -x }
$$
由于 $\displaystyle G (0)=G\left ( \frac{\pi}{2} \right)$，故而得证。

## 解法 2
也可以直接利用万能公式，将该式转化为齐次方程，具体可以设:
$$
\begin{align}
\begin{cases}  
f'(x)-f(x) = \sin x \\
R'(x)-R(x) = \sin x 
\end{cases}
\end{align}
$$
可得：
$$
[f(x)-R(x)]' - [f(x)-R(x)] = 0
$$
这样就转化为了齐次方程，只用设 $\displaystyle G (x) = [f (x)-R (x)]e^{ -x }$ 即可。

现在的关键就是求出 $\displaystyle R (x)$ 的表达式，通过解微分方程就可以解决。


```ad-note
title: 注意
积分：$\displaystyle \int \sin x \cdot e^{ -x } \, dx$ 可以利用表格积分法快速解决。
```

