---
{"dg-publish":true,"permalink":"/02-pages/刷题-不定积分/","tags":["personal/blog","刷题","math/高等数学/不定积分"]}
---

# 35
求 $\displaystyle I=\int x\arctan x\ln (1+x^{2}) \, dx$。

***
大胆使用分部积分公式，先消除对数函数，所以先求积分：
$$
\begin{align}
J=\int x\arctan x \, dx = \int \arctan x \, d\left( \frac{1}{2}x^{2} \right) = \frac{1}{2} x^{2} \arctan x - \int \frac{\frac{1}{2}x^{2}}{1+x^{2}} \, dx  \\
=\frac{1}{2} x^{2} \arctan x - \frac{1}{2}x + \frac{1}{2}\arctan x + C
\end{align}
$$
那么就可以使用分部积分法：
$$
\begin{align}
I &= \int \ln(1 + x^{2}) \, dJ = J\ln(1 + x^{2}) - \int \frac{2x \cdot J}{1 + x^{2}} \, dx  \\
&= J\ln(1 + x^{2}) - \int \frac{2x \cdot \left( \frac{1}{2} x^{2} \arctan x - \frac{1}{2}x + \frac{1}{2}\arctan x \right)}{1 + x^{2}} \, dx  \\
&= J\ln(1 + x^{2}) - \left[ \int x\cdot\frac{(1 + x^{2})\arctan x}{1 + x^{2}} \, dx - \int \frac{x^{2}}{1 + x^{2}} \, dx  \right] \\
&= J\ln(1 + x^{2}) - \int x\cdot \arctan x \, dx + \int \frac{x^{2}}{1 + x^{2}} \, dx  \\
&= J\ln(1 + x^{2}) - \frac{1}{2}x^{2} \arctan x + \frac{3}{2} \int \frac{x^{2}}{1 + x^{2}} \, dx  \\
&= \left( \frac{1}{2} x^{2} \arctan x - \frac{1}{2}x + \frac{1}{2}\arctan x  \right)\ln(1 + x^{2}) + \frac{3}{2} (x - \arctan x) + C
\end{align}
$$


# 36
求 $\displaystyle I=\int x (\sin ^{3}x+\cos ^{2}x) \, dx$。

***
使用分部积分法将 $x$ 消除：
$$
\begin{align}
\int \sin ^{3}x \, dx &= \int \sin x\cdot(1-\cos ^{2}x) \, dx  \\
&=\int (1-\cos ^{2}x) \, d(-\cos x)  \\
&= \frac{1}{3} \cos ^{3}x - \cos x + C
\end{align}
$$
$$
\begin{align}
\int \cos ^{2}x \, dx &= \int \frac{\cos 2x + 1}{2} \, dx  \\
&=  \frac{1}{4}\sin 2x + \frac{1}{2}x+C \\
\end{align}
$$
从而有：
$$
J=\int (\sin ^{3}x + \cos ^{2}x) \, dx = \frac{1}{3} \cos ^{3}x - \cos x + \frac{1}{4} \sin 2x + \frac{1}{2} x + C
$$
故而：
$$
\begin{align}
I&= \int x \, dJ = x\cdot J - \int J \, dx  \\
\int J \, dx &= \frac{1}{3} \int \cos ^{3} x \, dx - \int \cos x \, dx + \frac{1}{4} \int \sin 2x \, dx + \frac{1}{2} \int x \, dx  \\
&=\frac{1}{3} \int \cos ^{3} x \, dx  - \sin x - \frac{1}{8} \cos 2x + \frac{1}{4} x^{2}
\end{align}
$$
而：
$$
\begin{align}
\int \cos ^{3} x \, dx &= \int (1-\sin ^{2}x) \, d\sin x  \\
&=\sin x - \frac{1}{3} \sin ^{3}x + C
\end{align}
$$
故而可以得到答案：
$$
\begin{align}
I = x \cdot \left( \frac{1}{3} \cos ^{3}x - \cos x + \frac{1}{4} \sin 2x + \frac{1}{2} x \right) - \frac{1}{3} \left( \sin x - \frac{1}{3} \sin ^{3}x \right) + \sin x + \frac{1}{8} \cos 2x - \frac{1}{4} x^{2} + C
\end{align}
$$


# 37
求 $\displaystyle I=\int \left ( \frac{x^{2}}{1-x^{2}} \right)^{3} \, dx$。

***
使用分部积分法进行降次：
$$
\begin{align}
I&=\int x^{6} \frac{1}{(1-x^{2})^{3}} \, dx  \\
&=\int \frac{x^{6}}{4x} \left(  \frac{4x}{(1-x^{2})^{3}} \, dx  \right) \\
&=\int \frac{x^{5}}{4} \, d\left( \frac{1}{(1-x^{2})^{2}} \right)  \\
&= \frac{x^{5}}{4} \cdot \frac{1}{(1-x^{2})^{2}} - \int \frac{1}{(1-x^{2})^{2}}\cdot \frac{5}{4}x^{4} \, dx  \\
&=\frac{x^{5}}{4} \cdot \frac{1}{(1-x^{2})^{2}} - \int \frac{5}{8}x^{3} \left(  \frac{2x}{(1-x^{2})^{2}} \, dx \right)  \\
&= \frac{x^{5}}{4} \cdot \frac{1}{(1-x^{2})^{2}} - \frac{5}{8}x^{3}\cdot \frac{1}{1-x^{2}} + \int \frac{1}{1-x^{2}} \cdot \frac{15}{8} x^{2} \, dx 
\end{align}
$$
由于：
$$
\int \frac{x^{2}}{1-x^{2}} \, dx  = -x + \ln \mid \frac{x + 1}{x - 1} \mid + C
$$
故而可以轻易得到 $I$ 的积分。

# 38
求 $\displaystyle I=\int \frac{1}{(1+x^{4})^{2}} \, dx$。

***


# 39
求 $\displaystyle I=\int x^{2}e^{\frac{x^{2}}{2}-x} \, dx$。


***
先尝试用分部积分，目的是将 $\displaystyle x^{2}$ 降次。故而可以轻易想到凑微分 $\displaystyle d\left ( e^{\frac{x^{2}}{2}-x} \right)$。
$$
\begin{align}
I&=\int \frac{x^{2}}{x-1} \cdot \left[ (x-1)e^{\frac{x^{2}}{2}-x} \right] \, dx = \frac{x^{2}}{x-1} \cdot e^{\frac{x^{2}}{2}-x} - \int e^{\frac{x^{2}}{2}-x} \cdot \frac{x^{2}-2x}{(x-1)^{2}} \, dx 
\end{align}
$$
可以看到，经过分部积分处理过后，形式变得更加复杂了。通过对复杂形式的产生进行分析可得是因为多了一个分母 $\displaystyle x-1$，从而我们想要在分部积分的过程中消去这个分母，于是可以先到以下变形：
$$
x^{2} = x^{2}-1 + 1
$$
从而分部积分的过程可以是：
$$
\begin{align}
I&=\int (x^{2}-1) e^{\frac{x^{2}}{2}-x} \, dx + \int e^{\frac{x^{2}}{2}-x} \, dx   \\
&=\int \frac{(x-1)(x+1)}{x-1} \cdot \left[ (x-1)e^{\frac{x^{2}}{2}-x} \right] \, dx + \int e^{\frac{x^{2}}{2}-x} \, dx  \\
&=\int (x+1) \, d\left( e^{\frac{x^{2}}{2}-x} \right) +\int e^{\frac{x^{2}}{2}-x} \, dx  \\
&=(x+1) e^{\frac{x^{2}}{2}-x} - \int e^{\frac{x^{2}}{2}-x} \, dx + \int e^{\frac{x^{2}}{2}-x} \, dx  \\
&=(x + 1) e^{\frac{x^{2}}{2}-x} + C
\end{align}
$$


# 40
求 $\displaystyle I_{n} = \int _{0}^{\frac{\pi}{2}} \sin ^{n} x \, dx$。

***
利用分部积分法求递推式：
$$
I_{n} = x\sin ^{n}x\mid_{0}^{\frac{\pi}{2}} - n \int x\cos x\cdot \sin ^{n-1}x \, dx 
$$
我们可以发现这种方法行不通，因为多出了一个因子 $x$，所以我们需要换一种方法：
$$
\begin{align}
I_{n} &= \int \sin ^{n-1}x\cdot(\sin x\, dx ) = \int \sin ^{n -1}x \, d(-\cos x)  \\
&= -\cos x\cdot\sin ^{n-1}x\mid_{0}^{\frac{\pi}{2}} + (n-1)\int \cos ^{2}x\cdot \sin ^{n-2}x \, dx  \\
&=(n-1) \int (1-\sin ^{2}x)\sin ^{n-2}x \, dx  \\
&=(n-1) \int \sin ^{n-2}x \, dx - (n-1) \int \sin ^{n}x \, dx  \\
&= (n-1) I_{n-2} - (n-1) I_{n}
\end{align}
$$
 从而递推式为：
 $$
I_{n} = \frac{n-1}{n} I_{n-2}
$$


# 41
求 $\displaystyle I_{n} = \int _{0}^{\pi} \cos nx \cdot \cos ^{n} x \, dx$.

***
利用分部积分法求递推公式：
$$
\begin{align}
I_{n} &= \int \cos ^{n} x \, d\left( \frac{\sin nx}{n} \right)  = \frac{\sin nx}{n} \cos ^{n}x \mid_{0}^{\pi}  - \frac{1}{n} \int \sin nx \cdot (\cos ^{n}x)' \, dx  \\
&= \int \sin x \cdot \sin nx \cdot \cos ^{n-1}x \, dx 
\end{align}
$$
我们可以发现 $\displaystyle \sin x \cdot\sin nx$ 是 $\displaystyle \cos(n-1)x$ 的一部分，故而有：
$$
\sin nx \cdot \sin x = \cos(n-1)x - \cos nx \cdot \cos x
$$
从而：
$$
\begin{align}
I_{n} &= \int (\cos(n-1)x - \cos nx \cdot \cos x) \cos ^{n-1}x \, dx  \\
&= \int \cos(n-1)x \cdot \cos ^{n - 1}x \, dx  - \int \cos nx\cdot \cos x\cdot \cos ^{n}x \, dx  \\
&=I_{n - 1} - I_{n}
\end{align}
$$
故而递推式为 ：
$$
I_{n} = \frac{1}{2} I_{n-1}
$$


# 42
求 $\displaystyle I_{n} = \int _{0}^{1} x^{n} \sqrt[  ]{ 1-x^{2} } \, dx$。

***
## 解法 1
利用分部积分公式尝试找到递推关系：
$$
\begin{align}
I_{n} &= \int _{0}^{1} x^{n} \sqrt[  ]{ 1-x^{2} } \, dx = \int _{0}^{1} \sqrt[  ]{ 1-x^{2} } \, d\frac{x^{n+1}}{n+1} = \frac{x^{n+1}}{n+1} \sqrt[  ]{ 1-x^{2} }  \mid_{0}^{1} + \frac{1}{n+1} \int _{0}^{1} \frac{x^{n+2}}{\sqrt[  ]{ 1-x^{2} }} \, dx  \\
&=\frac{1}{n+1} \int _{0}^{1} \frac{x^{n+2}}{\sqrt[  ]{ 1-x^{2} }} \, dx 
\end{align}
$$
继续变形得：
$$
\begin{align}
\int _{0}^{1} \frac{x^{n+2}}{\sqrt[  ]{ 1-x^{2} }} \, dx =\int _{0}^{1} \frac{x^{n}(x^{2} - 1 + 1)}{\sqrt[  ]{ 1-x^{2} }} \, dx = \int \frac{(x^{2}-1)x^{n}}{\sqrt[  ]{ 1-x^{2} }} \, dx + \int _{0}^{1} \frac{x^{n}}{\sqrt[ ]{ 1-x^{2} }} \, dx  \\
=-I_{n} + \int \frac{x^{n}}{-x} \cdot \left( \frac{-x}{\sqrt[  ]{ 1-x^{2} }} \right) \, dx = -I_{n} - \int _{0}^{1} x^{n - 1} \, d\sqrt[  ]{ 1-x^{2} }  \\
= -I_{n} - x^{n - 1}\sqrt[  ]{ 1-x^{2} } \mid_{0}^{1} + (n - 1) \int x^{n - 2} \sqrt[  ]{ 1-x^{2} } \, dx  \\
= -I_{n} + (n - 1) I_{n - 2}
\end{align}
$$
从而得到递推式：
$$
I_{n} = \frac{n-1}{n+2} I_{n - 2}
$$
随后我们只需要分奇偶讨论就可以得到通项公式了。
## 解法 2
这是另外一种分部积分方法将 $\displaystyle x^{n}\sqrt[  ]{ 1-x^{2} }$ 看成一个整体，即 $\displaystyle I_{n} = \int _{0}^{1} (x^{n}\sqrt[  ]{ 1-x^{2} }) \cdot ( 1 \, dx)$.
$$
\begin{align}
I_{n} &= x^{n + 1} \sqrt[  ]{ 1-x^{2} } \mid_{0}^{1} - \int  _{0}^{1} x\cdot(x^{n} \sqrt[  ]{ 1-x^{2} })' \, dx = \int _{0}^{1} \frac{x^{n + 2}}{\sqrt[  ]{ 1-x^{2} }} \, dx  - \int _{0}^{1} nx^{n} \sqrt[  ]{ 1-x^{2} } \, dx  \\
&=\int _{0}^{1} \frac{x^{n+2}}{\sqrt[  ]{ 1-x^{2} }} \, dx - I_{n}
\end{align}
$$
于是，我们可以很轻松的得到递推公式。


# 43
求 $\displaystyle I=\int \frac{1 + \sin x}{1 + \cos x} e^{ x } \, dx$。

***
可以想到使用分部积分法，也可以想到将 $\displaystyle \frac{1+\sin x}{1+\cos x}$ 分离成 $\displaystyle \frac{1}{1+\cos x} + \frac{\sin x}{1+\cos x}$ 然后再积分，然而并没有什么用，分母这个主要矛盾仍然消不掉，分母的主要矛盾又在于那个常数。

## 解法 1
我们可以借用二倍角公式将分母的常数消去：
$$
\frac{1+\sin x}{1+\cos x} = \frac{1 +\sin \frac{x}{2} \cos \frac{x}{2}}{2\cos ^{2} \frac{x}{2}}
$$
从而可以变形为：
$$
\begin{align}
I&= \int \frac{1}{2\cos ^{2} \frac{x}{2}} e^{ x } \, dx + \int \frac{\sin \frac{x}{2}}{2 \cos ^{2} \frac{x}{2}} e^{ x } \, dx  \\
&= \frac{1}{2} \left[ \int \sec ^{2} \frac{x}{2}\cdot e^{ x } \, dx + \int e^{ x }\cdot \tan \frac{x}{2} \, dx  \right] \\ \\
&= \tan \frac{x}{2}\cdot e^{ x } - \int \tan \frac{x}{2}\cdot e^{ x } \, dx + \int \tan \frac{x}{2}\cdot e^{ x } \, dx  \\
&= e^{ x }\cdot \tan \frac{x}{2} + C
\end{align}
$$

## 解法 2
也可以上下同乘 $\displaystyle (1-\cos x)$：
$$
\frac{1+\sin x}{1+\cos x} = \frac{(1+\sin x)\cdot(1-\cos x)}{\sin ^{2}x} = \frac{1 - \cos x + \sin x - \sin x\cos x}{\sin ^{2}x}
$$
然后拆开即可得到四个积分：
$$
\begin{align}
I &= \int \csc ^{2}x \cdot e^{ x }\, dx - \int e^{ x }\cdot\frac{\cos x}{\sin ^{2}x}  \, dx + \int \cdot\csc x \, dx - \int e^{ x }\cdot\cot x \, dx 
\end{align}
$$
然后再次对每个积分利用分部积分就可以各个击破了。

# 44
用表格积分法求：$\displaystyle I=\int (x\ln x)^{3} \, dx$。

***
首先进行去复合操作，设 $\displaystyle t = \ln x$，则有：
$$
x = e^{t},dx = e^{ t }dt
$$
从而有：
$$
\begin{align}
I&= \int t^{3} e^{3t} \, dx 
\end{align}
$$
进行表格积分：

| 求导  | $\displaystyle t^{3}$  | $\displaystyle 3t^{2}$            | $\displaystyle 6t$                  | $\displaystyle 6$                    | $\displaystyle 0$                    |
| --- | ---------------------- | --------------------------------- | ----------------------------------- | ------------------------------------ | ------------------------------------ |
| 积分  | $\displaystyle e^{3t}$ | $\displaystyle \frac{1}{3}e^{3t}$ | $\displaystyle \frac{1}{9}e^{ 3t }$ | $\displaystyle \frac{1}{27}e^{ 3t }$ | $\displaystyle \frac{1}{81}e^{ 3t }$ |
从而有：
$$
I=\frac{1}{3} t^{3}e^{ 3t } - \frac{1}{3}t^{2}e^{ 3t } + \frac{2}{9}t e^{ 3t } - \frac{2}{27} e^{ 3t } + C
$$
最后将 t 换回来即可。

# 45
用表格积分法求：$\displaystyle I=\int e^{\arccos x} \, dx$。

***
设 $\displaystyle t =\arccos x$，则有
$$
x = \cos t,dx = (-\sin t)dt
$$
从而积分为：
$$
I=\int (-\sin t)e^{ t } \, dt 
$$
使用表格积分：

|     |                         |                         |                         |
| --- | ----------------------- | ----------------------- | ----------------------- |
| 求导  | $\displaystyle -\sin t$ | $\displaystyle \cos t$  | $\displaystyle \sin t$  |
| 积分  | $\displaystyle e^{ t }$ | $\displaystyle e^{ t }$ | $\displaystyle e^{ t }$ |
从而有：
$$
\begin{align}
I &= -\sin t\cdot e^{ t } - \cos t\cdot e^{ t } + \int \sin t\cdot e^{ t } \, dx  \\
&\implies I = - \frac{\sin t-\cos t}{2} e^{ t }
\end{align}
$$
最后代入 $t$ 即可得到答案。

# 46
求 $\displaystyle I=\int \frac{1}{x^{3}+1} \, dx$。

***

很明显，$\displaystyle x = -1$ 是 $\displaystyle x^{3} + 1=0$ 的根，故而，可以使用长除法或者立方差公式得到：
$$
x^{3} + 1 = (x + 1)(x^{2} - x + 1)
$$
从而有：
$$
\frac{1}{x^{3} + 1} = \frac{1}{(x + 1)(x^{2} - x + 1)} = \frac{a}{x + 1} + \frac{bx + c}{x^{2} - x + 1}
$$
从而有方程：
$$
\begin{align}
1 = a(x^{2} - x + 1) + (bx + c)(x + 1) \\
\implies \begin{cases}
a +b = 0 \\
2b + c = 0 \\
-b + c = 1
\end{cases}\implies \begin{cases}
a = \frac{1}{3} \\
b = - \frac{1}{3} \\
c = \frac{2}{3}
\end{cases} \\
\implies I = \int \frac{1}{3(x + 1)} \, dx + \int \frac{- \frac{1}{3}x + \frac{2}{3}}{x^{2} - x + 1} \, dx  \\
 = \frac{1}{3} \ln(x + 1) + \int - \frac{1}{6} \cdot\frac{2x - 1}{x^{2} -x+ 1} \, dx + \int \frac{\frac{2}{3} - \frac{1}{6}}{x^{2} - x + 1} \, dx 
\end{align}
$$
接下来的答案就显而易见了。


# 47
求 $\displaystyle I=\int \frac{1}{x^{6} + 1} \, dx$。

***
注意到该积分是 $\displaystyle \int \frac{1}{x^{3}+1} \, dx$ 的变形，故而设 $\displaystyle t = x^{2}$，那么：
$$
x^{6} + 1 = t^{3} + 1 = (t + 1)(t^{2} - t + 1)
$$
由于我们需要 $\displaystyle x^{2}$，故而需要继续对 $\displaystyle t^{2}-t + 1$ 进行分解，又因为实数域上没有解，故而只能在复数域上分解：
$$
\begin{align}
t^{2} - t + 1 &= \left( t - \frac{1+\sqrt[  ]{ 3 }i}{2} \right)\left( t-\frac{1-\sqrt[  ]{ 3 }i}{2} \right) \\
&= \left( x^{2} - \frac{1+\sqrt[  ]{ 3 }i}{2} \right)\left( x^{2}-\frac{1-\sqrt[  ]{ 3 }i}{2} \right) 
\end{align}
$$
很明显上述式子中出现了完全平法差公式，故而需要尝试对 $\displaystyle \frac{1\pm\sqrt[  ]{ 3 }i}{2}$ 进行分解，根据复数的定义可以设：
$$
\begin{align}
&\frac{1+\sqrt[  ]{ 3 }i}{2} = (a + bi)^{2} = a^{2} - b^{2} + 2abi\\
&\implies \begin{cases}
a^{2} - b^{2} = \frac{1}{2} \\
2ab = \frac{\sqrt[  ]{ 3 }}{2} 
\end{cases} \\
&\implies \begin{cases}
a = \frac{\sqrt[  ]{ 3 }}{2} \\
b = \frac{1}{2}
\end{cases} \\ 
&\implies t^{2} - t + 1 = \left( x - \frac{1+\sqrt[  ]{ 3 }i}{2} \right)\left( x + \frac{1 + \sqrt[  ]{ 3 }i}{2} \right)\left( x - \frac{1 - \sqrt[  ]{ 3 }i}{2} \right)\left( x + \frac{1+\sqrt[  ]{ 3 }i}{2} \right)
\end{align}
$$
根据共轭复根的性质：$\displaystyle (x - z)(x-\overline z) = x^{2} - 2ax + a^{2} + b^{2}$，其中 $\displaystyle z = (a + bi)$。可以得到：
$$
\begin{align}
t^{2} - t + 1 = (x^{2} - \sqrt[  ]{ 3 }x + 1)(x^{2} + \sqrt[  ]{ 3 }x+ 1)
\end{align}
$$
故而积分 $\displaystyle I$ 可以变形为：
$$
\begin{align}
I &= \int \frac{1}{x^{6} + 1} \, dx = \int \frac{1}{(x^{2} + 1)(x^{2} - \sqrt[  ]{ 3 }x + 1)(x^{2} + \sqrt[  ]{ 3 }x + 1)} \, dx  \\
\end{align}
$$
于是我们就可以根据有理函数的拆项法则进行分解：
$$
\frac{1}{x^{6} + 1} = \frac{a_{1}x + b_{1}}{x^{2} + 1} + \frac{a_{2}x + b_{2}}{x^{2} - \sqrt[  ]{ 3 }x + 1} + \frac{a_{3}x + b_{3}}{x^{2} + \sqrt[  ]{ 3 }x + 1}
$$
这样我们就可以通过分别求解这三个积分求出答案，具体过程略。


# 48
求 $\displaystyle I = \int \frac{1}{x^{8}(1+x^{2})} \, dx$。

***
可以观察到分母的次数明显高于分子，故而可以进行倒代换：
$$
\begin{align}
\text{let } t = \frac{1}{x}, dx = - \frac{1}{t^{2}}dt \\
I = - \int \frac{t^{8}}{t^{2} + 1} \, dt 
\end{align}
$$
矛盾是分母，所以我们要尽可能的消去分母，可以使用凑平方差公式消去：
$$
\begin{align}
\frac{t^{8}}{t^{2} + 1} &= \frac{t^{8} - 1 + 1}{t^{2} + 1} = \frac{t^{8} - 1}{t^{2} + 1} + \frac{1}{t^{2} + 1}\\
&= \frac{(t^{4} - 1)(t^{4} + 1)}{t^{2} + 1} + \frac{1}{t^{2} + 1} \\
&= \frac{(t^{2} - 1)(t^{2} + 1)(t^{4} + 1)}{t^{2} + 1} + \frac{1}{t^{2} + 1} \\
&= (t^{2} - 1)(t^{4} + 1) + \frac{1}{t^{2} + 1} \\
\implies I = \int (t^{2} - 1)(t^{4} + 1) \, dt + \int \frac{1}{t^{2} + 1} \, dt \\
=\int (t^{6} + t^{2} - t^{4} - 1) \, dt  + \arctan t \\
=\frac{1}{7}t^{7} + \frac{1}{3} t^{3} - \frac{1}{5} t^{5} - t + \arctan t + C
\end{align}
$$


# 49
求 $\displaystyle I=\int \frac{1}{x\sqrt[  ]{ x^{2}-1 }} \, dx$。

***
使用倒代换，设 $\displaystyle t = \frac{1}{x}, dx = - \frac{1}{t^{2}}dt$。故而有：
$$
\begin{align}
I = - \int \frac{1}{t\cdot \sqrt[  ]{ \frac{1-t^{2}}{t^{2}} }} \, dt 
\end{align}
$$
```ad-caution
title: 易错点
这里的t不能直接放入根号中，因为我们不知道t的正负，故而需要进行分类讨论。
```

如果 $\displaystyle t > 0$，那么有：
$$
I = - \int \frac{1}{\sqrt[  ]{ 1-t^{2} }} \, dt = -\arcsin t + C 
$$
如果 $\displaystyle t < 0$，那么有：
$$
I = \int \frac{1}{\sqrt[  ]{ 1-t^{2} }} \, dt = \arcsin t + C
$$

# 50 
求 $\displaystyle I=\int \frac{1}{x^{4} + 1} \, dx$。

***
设 $\displaystyle t =x^{2}$，则有：
$$
t^{2} + 1 = (t - i)(t + i) = (x^{2} - i)(x^{2} + i)
$$
我们可以通过待定系数法求得 $\displaystyle i = (a + bi)^{2}$ 中的值，也可以直接凑：
$$
\begin{align}
x^{4} + 1 &= x^{4} + 2x^{2} + 1 - 2x^{2} = (x^{2} + 1)^{2} - 2x^{2} \\
&= (x^{2} - \sqrt[  ]{ 2 }x + 1)(x^{2} + \sqrt[  ]{ 2 }x + 1)
\end{align}
$$
接着就可以分解计算积分了。

# 51
求 $\displaystyle I=\int \frac{x^{2}+2}{(x^{2}+x+1)^{2}} \, dx$。

***
由于 $\displaystyle x^{2} + x+1$ 在实数域上不能继续分解，故而可以直接设：
$$
\frac{x^{2} + 2}{(x^{2} + x + 1)^{2}} = \frac{a_{1}x + b_{1}}{x^{2} + x + 1} + \frac{a_{2}x + b_{2}}{(x^{2} + x + 1)^{2}}
$$
由于有：
$$
\frac{a_{2}x + b_{2}}{(x^{2} + x + 1)^{2}} = \left[ \frac{mx + n}{x^{2} + x + 1} \right]' + \frac{\alpha}{x^{2} + x +1}
$$
故而可以得到：
$$
\begin{align}
J=\frac{x^{2} + 2}{(x^{2} + x + 1)^{2}} = \left( \frac{mx + n}{x^{2} + x + 1} \right)' + \frac{a_{1}x + b_{1}+\alpha}{x^{2} + x + 1}
\end{align}
$$
现在算出 $\displaystyle m,n,k=b_{1} + \alpha$ 即可：
$$
\begin{align}
J = \frac{m(x^{2} + x + 1) - (2x + 1)(mx + n)}{(x^{2} + x + 1)^{2}} + \frac{a_{1}x + k}{x^{2} + x + 1} \\
\implies m(x^{2} + x + 1)-(2x + 1)(mx + n) + (a_{1}x + k)(x^{2} + x + 1) = x^{2} + 2
\end{align}
$$
从而我们可以通过对比系数得出答案并计算积分。


# 52
求 $\displaystyle I = \int \sec ^{6} x \, dx$。

***
该被积函数是以 cos 为变量的偶函数，故而做 tan 换元。
$$
\begin{align}
I &= \int \sec ^{4}x \, d(\tan x)  \\
&= \int (\tan ^{2}x - 1)^{2} \, d\tan x \\
&\xlongequal{t = \tan x} \int (t^{2}-1)^{2} \, dt 
\end{align}
$$
接下来答案就显然了。

# 53
求 $\displaystyle I = \int \frac{\ln \tan x}{\sin x \cos x} \, dx$。

***
该被积函数是以 cos 为变量的偶函数，故而做 tan 换元。
$$
\begin{align}
I &= \int \frac{\ln \tan x}{\sin x\cos x}\cdot \cos ^{2}x \cdot\sec ^{2}x \, dx  \\
&= \int \frac{\ln \tan x}{\tan x} \, d\tan x \\
&\xlongequal{t = \tan x} \int \frac{\ln t}{t} \, dt \\
&= \frac{1}{2} \ln^{2} t + C
\end{align}
$$


# 54
求 $\displaystyle I = \int \frac{1}{\sin x+\cos x+2} \, dx$。

***
这个被积函数没有任何关于 sin、cos 的奇偶对称关系，故而只能做万能代换：
$$
\text{let } t = \tan \frac{x}{2}, dx = \frac{2}{1 + t^{2}} dt
$$
现在要将 $\displaystyle \sin x$ 转化为关于 $\displaystyle t$ 的函数：
$$
\begin{align}
\sin x &= 2 \sin \frac{x}{2} \cdot \cos \frac{x}{2} \\
&= \frac{2 \sin \frac{x}{2} \cdot \cos \frac{x}{2}}{\sin ^{2} \frac{x}{2} + \cos ^{2} \frac{x}{2}} \\
&= \frac{2t}{1 + t^{2}}
\end{align}
$$
同理有：
$$
\cos x = \frac{1-t^{2}}{1 + t^{2}}
$$
从而，原式：
$$
\begin{align}
I &= \int \frac{1}{\frac{2t}{1 + t^{2}} + \frac{1-t^{2}}{1 + t^{2}} +2}\cdot \frac{2}{1 + t^{2}} \, dt \\
&= 2 \int \frac{1}{t^{2} + 2t + 3} \, dt \\
&= 2 \int \frac{1}{(t + 1)^{2} + 2} \, dt \\
& = \sqrt[  ]{ 2 }\int \frac{1}{\left( \frac{t + 1}{\sqrt[  ]{ 2 }} \right)^{2} + 1} \, d\left( \frac{t + 1}{\sqrt[  ]{ 2 }} \right)   \\
&\xlongequal{u = \frac{t + 1}{2}} \sqrt[  ]{ 2 } \int \frac{1}{u^{2} + 1} \, du \\
&=\sqrt[  ]{ 2 } \arctan u + C 
\end{align}
$$

# 55
求 $\displaystyle I = \int \frac{1}{\sqrt[  ]{ x + 1 } + \sqrt[ 3 ]{ x + 1 }} \, dx$。

***
设 $\displaystyle \sqrt[ 6 ]{ x + 1 } = t$，则有 
$$
x + 1 = t^{6}, dx = 6t^{5}dt, \sqrt[  ]{ x + 1 } = t^{3}, \sqrt[ 3 ]{ x + 1 } = t^{2}
$$
从而：
$$
\begin{align}
I &= \int \frac{6t^{5}}{t^{3} + t^{2}} \, dt = \int \frac{t^{3}}{t + 1} \, dt \\
&=6 \int (t^{2} - t + 1) \, dt + 6 \int \frac{1}{t + 1} \, dt \\
&= 2t^{3} - 3t^{2} + 6t - 6 \ln(t + 1) + C    
\end{align}
$$



# 56
求 $\displaystyle I = \int \frac{1}{\sqrt[ 3 ]{ (x + 1)^{2}(x-1)^{4} }} \, dx$。

***
先对根号内的多项式进行化简：
$$
\begin{align}
\sqrt[ 3 ]{ (x + 1)^{2}(x-1)^{4} } = (x + 1)(x - 1)\cdot \sqrt[ 3 ]{ \frac{x - 1}{x + 1} }
\end{align}
$$
设 $\displaystyle \sqrt[ 3 ]{ \frac{x - 1}{x + 1} } = t$，则有：
$$
x = \frac{1 + t^{3}}{1 - t^{3}},dx = 6 \frac{t^{2}}{(1-t^{3})^{2}}dt
$$
从而：
$$
\begin{align}
I &= \int \frac{1}{\frac{4t^{3}}{(1-t^{3})^{2}}\cdot t} \, dt \\
&= \int \frac{6}{4t^{2}} \, dt = - \frac{3}{2t} + C
\end{align}
$$


# 57
求 $\displaystyle I = \int \frac{1}{\sqrt[  ]{ x^{2} - x + 1 }} \, dx$。

***
## 解法 1-欧拉代换
注意到对于 $\displaystyle ax^{2}+bx +c$ 中，$\displaystyle a>0,c>0,\Delta<0$，故而可以采用欧拉第一或者第二代换：设 $\displaystyle \sqrt[  ]{ x^{2} - x + 1 } = t + x$。从而有
$$
x = \frac{1-t^{2}}{2t + 1}, dx = - \frac{2t^{2} +2t + 2}{(2t + 1)^{2}}dt
$$
故而有：
$$
\begin{align}
I &= \int \frac{-2}{t + \frac{1-t^{2}}{2t + 1}}\cdot \frac{t^{2}+t+1}{(2t+1)^{2}} \, dt \\
&= -2 \int \frac{1}{2t+1} \, dt \\
&= - \ln \mid 2t+1 \mid +C 
\end{align}
$$


## 解法 2-三角代换
设 $\displaystyle x - \frac{1}{2} = \frac{\sqrt[  ]{ 3 }}{2} \tan \theta$，从而有 $\displaystyle dx = \frac{\sqrt[  ]{ 3 }}{2} \sec ^{2}\theta d\theta$，故而：
$$
\begin{align}
I &= \int \frac{1}{\sec \theta}\cdot \sec ^{2}\theta \, d\theta = \int \sec \theta \, d\theta = \int \frac{1}{\cos \theta} \, d\theta = \int \frac{\cos \theta}{\cos ^{2} \theta} \, d\theta \\
&\xlongequal{t = \sin \theta} \int \frac{1}{1-t^{2}} \, dt \\
& = \frac{1}{2} \ln \mid 1-t \mid + \frac{1}{2} \ln \mid 1 + t \mid + C    
\end{align}
$$
我们再尝试将 $t$ 用 $x$ 表出：
$$
\begin{align}
t = \sin \theta \implies \sin ^{2}\theta = \frac{\sin ^{2}\theta}{\sin ^{2}\theta+ \cos ^{2}\theta} = \frac{\tan ^{2}\theta}{1+\tan ^{2}\theta} \\
\xlongequal{\tan \theta = \frac{2}{\sqrt[  ]{ 3 }}\left( x - \frac{1}{2} \right) } \frac{\frac{4}{3}\left( x-\frac{1}{2} \right)^{2}}{1 + \frac{4}{3}\left( x-\frac{1}{2} \right)^{2}}
\end{align}
$$
接下来的答案就显然了。


# 58
求 $\displaystyle I = \int \frac{1}{x\sqrt[  ]{ -x^{2} + 3x - 2 }} \, dx$。

***
## 解法 1-欧拉代换
我们发现 $\displaystyle -x^{2} + 3x - 2$ 中 $\displaystyle a,c<0$，故而只能使用，第三欧拉代换，由于 $\displaystyle -x^{2} + 3x -2 = -(x - 2)(x - 1)$，故而可以设：
$$
\sqrt[  ]{ -x^{2} + 3x - 2 } = t(x - 1) \implies x = \frac{2t^{2} + 3}{2t^{2}+2}, dx = -\frac{t}{(t^{2}+1)^{2}}dt
$$
从而有：
$$
\begin{align}
I &= \int \frac{-4}{2t^{2}+3} \, dt 
\end{align}
$$
接下来的过程很简单，这里就不过多赘述。

## 解法 2-三角代换
由于
$$
\sqrt[  ]{ -x^{2} +3x -2 } = \sqrt[  ]{ \frac{1}{4} - \left( x - \frac{1}{2} \right)^{2} }
$$
故而，设 $\displaystyle x - \frac{3}{2} = \frac{1}{2} \sin \theta$，从而 $\displaystyle dx = \frac{1}{2} \cos \theta, \sqrt[  ]{ -x^{2} + 3x - 2 } = \frac{1}{2} \cos \theta$，其中 $\displaystyle \theta \in\left( - \frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2} \right)$ 从而：
$$
\begin{align}
I &= 2 \int \frac{1}{3 + \sin \theta} \, d\theta 
\end{align}
$$
由于上述没有关于 $\displaystyle \sin \theta,\cos \theta$ 的奇偶性，故而只能进行万能代换：
$$
t = \tan \frac{\theta}{2}, d\theta = \frac{2}{1+ t^{2}}dt,\sin \theta = \frac{2t}{1+t^{2}}
$$
从而有：
$$
\begin{align}
I&= \int \frac{1}{3+ \frac{2t}{1+t^{2}}}\cdot \frac{4}{1+t^{2}} \, dt \\
&= 4 \int \frac{1}{3t^{2}+2t+3} \, dt = \frac{4}{3} \int \frac{1}{t^{2} + \frac{2}{3}t +1} \, dt \\
&= \frac{3}{2} \int \frac{1}{\left( \frac{t+ \frac{1}{3}}{\frac{2\sqrt[  ]{ 2 }}{3}} \right)^{2} + 1} \, dt \\
&= \sqrt[  ]{ 2 } \arctan\left( \frac{t+ \frac{1}{3}}{\frac{2\sqrt[  ]{ 2 }}{3}} \right) + C
\end{align}
$$
最后我们将 t 表示成 x 即可：
$$
\begin{align}
t = \tan \frac{\theta}{2} = \frac{\sin \frac{\theta}{2}\cdot \cos \frac{\theta}{2}}{\cos \frac{\theta}{2}\cdot \cos \frac{\theta}{2}} = \frac{\frac{1}{2} \sin \theta}{\frac{\cos \theta - 1}{2}} = \frac{\sin \theta}{\cos \theta - 1} = \frac{\sin \theta}{\sqrt[  ]{ 1-\sin ^{2} \theta } - 1}
\end{align}
$$
从而，我们就可以得出答案。

# 59
求 $\displaystyle I = \int (x + 1)\sqrt[  ]{ 1-x^{2} }\arcsin x \, dx$。

***
先试用分部积分消除因子 $\displaystyle (x+1)$，设 $\displaystyle J = \int \sqrt[  ]{ 1-x^{2} }\arcsin x \, dx$, 则有：
$$
\begin{align}
I &= \int (x+1) \, dJ = (x+1)J - \int J \, dx 
\end{align}
$$
现在需要求出 $\displaystyle J$，设 $\displaystyle \arcsin x = t,x = \sin t,dx = \cos t\cdot dt$. 从而:
$$
\begin{align}
J &= \int \cos ^{2} t\cdot t \, dt = \int \frac{\cos 2t - 1}{2} \cdot t \, dt \\
& = \int t\cdot \cos 2t \, dt - \int \frac{1}{2}\cdot t \, dt \\
&= \frac{1}{4} + \frac{1}{2} \sin 2t - \frac{1}{8} \cos 2t - \frac{1}{4} t^{2} + C \\   
&\xlongequal{\cos t = \sqrt[  ]{ 1-x^{2} }} \frac{1}{4} + \frac{1}{2}x\cdot \sqrt[  ]{ 1-x^{2} } - \frac{1}{8}(1-2x^{2}) - \frac{1}{4} \arcsin x +C
\end{align}
$$



# 60
求 $\displaystyle I = \int \frac{e^{\arctan x}}{(1+x^{2})^{\frac{3}{2}}} \, dx$。

***
设 $\displaystyle \arctan x = t, x = \tan t,dx = \sec ^{2} tdt$。从而：
$$
\begin{align}
I &= \int \frac{e^{ t }}{\sec ^{3}t}\cdot \sec ^{2}t \, dt = \int \cos t\cdot e^{ t } \, dt \\
&=\frac{1}{2} (\cos t\cdot e^{ t } - \sin t\cdot e^{ t }) + C  
\end{align}
$$
由于
$$
\cos t = \frac{1}{1+x^{2}},\sin t = \frac{x^{2}}{1+x^{2}}
$$
故而有：
$$
I = \frac{1}{2}\cdot \frac{1-x^{2}}{1+x^{2}}\cdot e^{ \arctan x } + C
$$

