---
{"dg-publish":true,"permalink":"/02-pages/刷题-多元函数极值/","tags":["personal/blog","math/高等数学/多元函数极值"]}
---

# 1
设函数 $\displaystyle f(u)$ 的导数连续，且 $\displaystyle f(1)=0,f'(1)>0,z = \int_{0}^{xy} f(t) \, dt$，证明：$z$ 在 $\displaystyle (1,1)$ 处取最小值。

***
难点是消去积分符号，所以我们设 $\displaystyle xy = u,F(u)=\int_{0}^{u} f(t) \, dt$，那么有：
$$
z'=F'(u) = f(u) ,F'(1)=0,F''(1)>0
$$
为了求 z 的最小值，故而需要首先求 z 的极值，所以我们需要知道，所有使得 $\displaystyle z_{x},z_{y}$ 同时为 0 的点。
$$
\begin{align}
z_{x} = f(u)\cdot \frac{ \partial u }{ \partial x } = f(1)\cdot y = 0 \\
z_{y} = f(u)\cdot \frac{ \partial u }{ \partial y } = f(1)\cdot x = 0 \\
A=z_{x x} = f'(u)\cdot \left( \frac{ \partial u }{ \partial x }  \right)^{2} + \frac{ \partial^{2} u }{ \partial x^{2} } f(u) =f'(1) \\
B = z_{x y} = f'(u)\cdot \frac{ \partial u }{ \partial y } \cdot \frac{ \partial u }{ \partial x } + \frac{ \partial^{2} u }{ \partial x \partial y } f(u) = f'(1)  \\
C = z_{y y} = f'(u)\cdot \left( \frac{ \partial u }{ \partial y }  \right)^{2} + f(u)\cdot \frac{ \partial^{2} u }{ \partial y^{2} } = f'(1) \\
\implies AC - B^{2} = f'^{2}(1) - f'^{2}(1)=0
\end{align}
$$
故而，只能利用定义法判断极值，即证明在 $\displaystyle (1,1)$ 的邻域中，$\displaystyle F(xy)\geq F(1)$。注意到，条件转化后出现了很多导数，所以很容易想到在 $\displaystyle 1$ 处对 $\displaystyle F(xy)$ 进行拉格朗日余项的泰勒展开：
$$
\begin{align} 
F(xy) = F(1) + (xy - 1)F'(1) + \frac{(xy-1)^{2}}{2}F''(\xi_{xy}) \\
F(xy) - F(1) = (xy - 1)F'(1) + \frac{(xy-1)^{2}}{2}F''(\xi_{xy})= \frac{(xy-1)^{2}}{2}F''(\xi_{xy})
\end{align}
$$
由此，我们只需要考虑 $\displaystyle F''(\xi_{xy})$ 的正负性即可得处答案。由泰勒展开的定义可知：$\displaystyle \xi_{xy}\in(xy,1)$。由于 $\displaystyle F''(u)$ 连续，故而由极限的保号性，可以得到 $\displaystyle F''(\xi_{xy})>0$.

从而，可以得到 $\displaystyle (1,1)$ 是极小值。




# 2
已知函数 $\displaystyle f(x,y)$ 在点 $\displaystyle (0,0)$ 某个领域内连续，且 $\displaystyle \lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{f(x,y)-xy^{2}}{1- \cos \sqrt[  ]{ x^{2}+y^{2} }} = 1$，尝试证明：点 $\displaystyle (0,0)$ 是 $\displaystyle f(x,y)$ 的驻点也是极小值点。

***
由于极限的性质，我们知道 $\displaystyle f(0,0)=0$，要证明是极小值点，就要证明 $\displaystyle f(x,y)\geq f(0,0)$，通过等价无穷小我们可以得到以下变形：
$$
\begin{align}
\lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{f(x,y)-xy^{2}}{1-\cos \sqrt[  ]{ x^{2}+y^{2} }} = \lim_{ (x,y) \to (0,0) } \frac{f(x,y)-xy^{2}}{\frac{1}{2}(x^{2}+y^{2})} = 1 \\
\implies f(x,y) = \frac{1}{2}(1+\alpha)(x^{2}+y^{2})+xy^{2}, \alpha = \alpha(x,y)\to 0
\end{align}
$$
我们可以看到 $\displaystyle \frac{1}{2}(1+\alpha)(x^{2}+y^{2})$ 是恒大于 0 的，故而我们只需要考虑 $\displaystyle xy^{2}$ 的正负，但是这一部分是可正可负的，故而，我们需要进一步变形，注意到，$\displaystyle xy^{2}$ 可以和 $\displaystyle y^{2}$ 合并，故而有：
$$
f(x,y) = \frac{1}{2} (1 + \alpha) x^{2} + y^{2} \left( x + \frac{1}{2}(1+\alpha) \right)
$$
根据极限的保号性，可以得到 $\displaystyle x + \frac{1}{2}(1+\alpha) > 0$，故而有 $\displaystyle f(x,y)\geq f(0,0)$，所以，$\displaystyle (0,0)$ 是 $\displaystyle f(x,y)$ 的极小值。

现在证明 $\displaystyle (0,0)$ 是驻点，即证明 $\displaystyle f_{x}(0,0)=f_{y}(0,0) = 0$，从而有：
$$
\begin{align}
f_{x} = \lim_{ x \to 0 , y=0} \frac{f(x,0)}{x} = 0 \\
f_{y} = \lim_{ y \to 0 ,x = 0} \frac{f(0,y)}{y} = 0
\end{align}
$$
故而，$\displaystyle (0,0)$ 是驻点。
# 3
求函数 $\displaystyle z=x^{4}+y^{4}-x^{2}-2xy-y^{2}$ 的极值。

***
先分别对 $x$ 和对 $y$ 的偏导：
$$
\begin{align}
z_{x} = 4x^{3} - 2x - 2y \\
z_{y} = 4y^{3} - 2y - 2x \\
A = z_{x x} = 12x^{2} - 2 \\
B = z_{x y} = -2 \\
C = z_{y y} = 12y^{2} - 2 \\
\implies AC - B^{2} = (12x^{2} -2)(12y^{2} - 2) - 4
\end{align}
$$
由极值点的定义可得：$\displaystyle z_{x} = z_{y} = 0$，从而有：
$$
4x^{3} - 2x - 2y = 4y^{3} - 2y - 2x = 0 \implies x = y
$$
于是，我们解方程可以得到 3 个解：$\displaystyle (0,0),(1,1),(-1,-1)$，分别代入 $\displaystyle AC-B^{2}$ 得 $\displaystyle 0,a,b$，其中 $\displaystyle a,b>0$，故而不讨论最后两个解，即 $\displaystyle (1,1),(-1,-1)$ 由于 $\displaystyle A>0$，故而都是极小值。

现在来讨论点 $\displaystyle (0,0)$，我们不能一下子判断 $\displaystyle z(x,y),z(0,0)$ 的关系，故而对 z 进行一些变换
$$
z = x^{4} + y^{4} - (x+y)^{2}
$$
可以发现，z 是很有可能小于 0 的，故而我们大胆猜测 $\displaystyle (0,0)$ 不是极值点。要想证明不是极值点，我们只需要在 $\displaystyle (0,0)$ 邻域同时找到 $\displaystyle z>0,z<0$ 即可。先找 $\displaystyle z>0$ 的情况，我们设邻域内的点以 $\displaystyle y = -x$ 的方式趋近 $\displaystyle (0,0)$，从而有：
$$
z = 2x^{4} \geq 0
$$
再找 $\displaystyle z<0$ 的情况。我们设邻域内的点以 $\displaystyle y = x$ 的方式趋近 $\displaystyle (0,0)$，故而有：
$$
z = 2x^{4} - 4x^{2} = 2x^{2}(x^{2} - 2)
$$
由于在邻域内 $\displaystyle x\to 0$，故而 $\displaystyle x^{2} - 2 < 0$，从而 $\displaystyle z\leq0$。这样，我们证明了 $\displaystyle (0,0)$ 不是极值点。
# 4
已知函数 $\displaystyle z=z(x,y)$ 是由方程 $\displaystyle (x^{2}+y^{2})z+\ln z+2(x+y+1)=0$ 确定，求 $\displaystyle z=z(x,y)$ 的极值。

***
这是隐函数的极值，故而对等式两边求偏导：
$$
\begin{cases}
2xz + (x^{2}+y^{2})z_{x} + \frac{1}{z}\cdot z_{x} + 2 = 0 \\
2yz + (x^{2}+y^{2})z_{y} + \frac{1}{z}\cdot z_{y} + 2 = 0
\end{cases}
$$
z 在某点取极值的必要条件是 $\displaystyle z_{x}=z_{y} = 0$，从而有
$$
\begin{cases}
x = - \frac{1}{z} \\
y = - \frac{1}{z}
\end{cases}
$$
我们将这个关系代入原式有：
$$
\ln z + 2 - \frac{2}{z} = 0
$$
不难得知 $\displaystyle z = 1$ 是该方程唯一的零点，从而有 $\displaystyle (-1,-1)$ 是驻点。现在判断该驻点是不是极值点，对上述式子重新求导得：
$$
\begin{align}
2z + 2xz_{x} + 2xz_{x} + (x^{2}+y^{2})z_{x x} + \left( - \frac{1}{z^{2}}\cdot z_{x} \right)\cdot z_{x} + \frac{1}{z}\cdot z_{x x} = 0 \\
2xz_{y} + 2yz_{x} + (x^{2}+y^{2})z_{xy} + \left( - \frac{1}{z^{2}}z_{y} \right)z_{x} + \frac{1}{z}\cdot z_{xy} = 0 \\
2z + 2yz_{y} + 2yz_{y} + (x^{2}+y^{2})z_{yy} + \left( - \frac{1}{z^{2}}\cdot z_{y} \right)z_{y} + \frac{1}{z}\cdot z_{yy} = 0
\end{align}
$$
我们由 $\displaystyle z_{x} = z_{y} = 0$，可以得知：
$$
\begin{align}
A = z_{x x} = -\frac{2}{3} \\
C = z_{yy} = -\frac{2}{3} \\
B = z_{xy} = 0 \\
\implies AC - B^{2} > 0
\end{align}
$$
由于 $\displaystyle A < 0$，故而点 $\displaystyle (-1,-1)$ 是极大值。



# 5
已知曲线 $\displaystyle C:\left\{\begin{array}{l}x^2+y^2-2z^2=0\\x+y+3z=5\end{array}\right.$，求曲线 $C$ 上距离 $\displaystyle xOy$ 面最远的点和最近的点。

***
距离 $\displaystyle xOy$ 面的距离为 $\displaystyle d = \lvert z \rvert$，但是核心矛盾是距离函数带有绝对值，故而我们无法求导，利用拉格朗日乘数法求解，我们必须对距离进行等价变换：
$$
d = \lvert z \rvert \to d^{2} = z^{2}
$$
这样我们就可以使用拉格朗日乘数法了：
$$
F = z^{2} + \lambda(x^{2} + y^{2} - 2z^{2}) + \mu(x + y + 3z - 5) = 0
$$
分别对 $\displaystyle x,y,z,\lambda,\mu$ 求偏导得：
$$
\begin{align}
\begin{cases}
F_{x} = 2x\lambda + \mu = 0 \\
F_{y} = 2y\lambda + \mu = 0 \\
F_{z} = 2z - 4\lambda z + 3\mu = 0 \\
F_{\lambda} = x^{2} - y^{2} - 2z^{2} = 0 \\
F_{\mu} = x +y + 3z - 5 = 0
\end{cases}
\end{align}
$$
注意到，我们交换 x，y 对于该曲线 C 没有影响，故我们可以采取固定的模式简化这个方程：
$$
F_{x} - F_{y} = 2\lambda(x-y) = 0
$$
故而，我们需要分类讨论，
1. 若 $\displaystyle \lambda = 0$，那么有：
$$
\mu = 0\implies x^{2} +y^{2} = 0 \implies x= y = z = 0
$$
但是对于 $\displaystyle F_{\mu}$，却产生了矛盾即代入这个式子后 $\displaystyle -5 \neq 0$。
2. 从而我们只能假设 $\displaystyle x - y = 0$，我们有：
$$
\begin{cases}
x^{2} = z^{2} \\
2x + 3z - 5 = 0
\end{cases}\implies x = z \text{  或 } x = -z
$$
我们要继续进行分类讨论，
- 假设 $\displaystyle x = z$，那么有 $\displaystyle z = 1, x = 1, y = 1$。这是其中一个稳定点。
- 假设 $\displaystyle x = -z$，那么有 $\displaystyle z = 5,x = -5,y = -5$，这又是一个稳定点。

故而，我们只需要比较两个稳定点的大小，就可以得到其最值了：
$$
\begin{cases}
z^{2} = 25\,,(x,y,z) = (-5,-5,5) \\
z^{2} = 1\,,(x,y,z) = (1,1,1)
\end{cases}
$$
从而，最远的点为 $\displaystyle (-5,-5,5)$，最近的点为 $\displaystyle (1,1,1)$。

# 6
求函数 $\displaystyle f(x,y)=x^{2}-y^{2}+2xy$ 在区域 $\displaystyle D=\{(x,y)\mid x^{2}+y^{2}\leq 1,\,x,y\geq 0\}$ 上的最大值和最小值。

***
对于这样的一个区域内球最值的问题，我们首先应该分为两个问题一个是边界上的条件最值问题，一个是闭区域内的最值问题，闭区域的最值只可能在区域内驻点取到。而对于边界上的条件最值问题，最值可能在两个地方去到，一个是端点，一个是稳定点。

先讨论区域内的驻点，以求可能的最值。设 $\displaystyle z = x^{2} +y^{2}$，那么有 $\displaystyle z_{x} = 2x,z_{y} = 2y$，显然驻点为 $\displaystyle (0,0)$，但由于这个驻点在边界上，故我们不去讨论这个点。

故而我们可以先讨论边界上的条件最值问题。该区域 $D$ 的示意图如下：
![image.png|200](https://yelanyanyu-img-bed.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/img/blog/2024/12/20241203112734.png)
有三端表达式不同的边界，一个是 $\displaystyle \overline{OA},\overline{OB},\widehat{AB}$。我们需要分类讨论。先讨论 $\displaystyle \overline{OA}$，对于 OA，显然满足如下式子：
$$
\begin{cases}
x = 0 \\
y \leq 1
\end{cases}
$$
当 $\displaystyle y = 1$ 时，$\displaystyle f(x,y)$ 最小，$\displaystyle f_{OA}(x,y)_{min} = -1,f_{OA}(x,y)_{max} = 0$。

对于 $\displaystyle \overline{OB}$，有 $\displaystyle \begin{cases}0\leq x \leq 1 \\y = 0\end{cases}$，从而有 $\displaystyle x = 0$ 时，取最小值 $\displaystyle f_{OB}(x,y)_{min} = 0,f_{OB}(x,y)_{max} = 1$。

对于 $\displaystyle \widehat{AB}$，端点值已经由上述两种情况讨论过了，故而我们直接进行条件极值计算，设 $\displaystyle F = x^{2} - y^{2} +2xy + \mu(x^{2} + y^{2} - 1)$。从而求偏导有：
$$
\begin{align}
\begin{cases}
F_{x} = 2x + 2y + 2x\mu = 0 \\
F_{y} = -2y + 2x + 2y\mu = 0 \\
F_{\mu} = x^{2} + y^{2} - 1 = 0
\end{cases}
\end{align}
$$
我们解出 $\displaystyle \mu = \frac{-(x+y)}{x}=\frac{y-x}{y}$，从而我们得出 $\displaystyle x^{2} - 2xy - y^{2}=0$，由于这是一个齐次方程，故而我们可以这样变形：
$$
\begin{align}
x^{2} -2xy - y^{2} = \left( \frac{x}{y} \right)^{2} - 2 \frac{x}{y} - 1 = 0 \\
\implies \frac{x}{y} = 1\pm \sqrt[  ]{ 2 }
\end{align}
$$
我们需要分类讨论：
1. $\displaystyle \frac{x}{y} = 1+\sqrt[  ]{ 2 }$，那么代入 $\displaystyle F_{\mu}$ 有 $\displaystyle y = \pm \sqrt[  ]{ \frac{1}{4+2\sqrt[  ]{ 2 }} }, x = \pm (1+\sqrt[  ]{ 2 })\sqrt[  ]{ \frac{1}{4+2\sqrt[  ]{ 2 }} }$。
直接通过这个解去计算最值是很麻烦的，所以需要利用已知结论对 $\displaystyle f(x,y)$ 做一些变形：
$$
x^{2} - y^{2} + 2xy = 2(x^{2} - y^{2}) = 2(1-2y^{2})= \sqrt[  ]{ 2 }
$$
2. $\displaystyle \frac{x}{y} = 1-\sqrt[  ]{ 2 }$ ，同理有 $\displaystyle y =\pm \sqrt[  ]{ \frac{1}{4-2\sqrt[  ]{ 2 }} },x= \pm (1-\sqrt[  ]{ 2 })\sqrt[  ]{ \frac{1}{4-2\sqrt[  ]{ 2 }} }$，根据第一个情况的变形有
$$
x^{2} - y^{2} +2xy = 2(1-2y^{2}) = -\sqrt[  ]{ 2 }
$$

但是第二种情况由于违背了 $\displaystyle x,y\geq 0$ 的条件，所以不能成立，综上所述，最大值为 $\displaystyle \sqrt[  ]{ 2 }$，最小值为 $\displaystyle -1$。



