---
{"dg-publish":true,"permalink":"/02-pages/刷题-定积分/","tags":["personal/blog","刷题","math/高等数学/定积分"]}
---

# 61
求 $\displaystyle \int _{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \frac{e^{x} \sin ^{2}x}{1+e^{ x }} \, dx$. 

***
注意到分母为：$\displaystyle \frac{1}{1+a^{x}}$ 的变形，考虑使用区间再现公式，我们暂时省略积分上下限符号：
$$
\begin{align}
I &= \frac{1}{2} \int [f(x) + f(-x)] \, dx  \\
&= \frac{1}{2} \int \left[ \frac{1}{1+e^{ -x }} + \frac{1}{1+e^{ x }} \right]\cdot \sin ^{2}x \, dx  \\
&= \frac{1}{2} \int_{- \frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \sin ^{2}x \, dx  \\
&= \frac{\pi}{4}
\end{align}
$$
```ad-seealso
title: 注意
注意联想到公式：
$
\frac{1}{1+x} + \frac{1}{1+\frac{1}{x}} = 1
$
```




# 62
求 $\displaystyle \int _{0}^{1} \ln(1-x+x^{2})\arcsin \sqrt[  ]{ x } \, dx$。

***
联想到公式：
$$
\arcsin x+\arcsin \sqrt[  ]{ 1-x^{2} } = \frac{\pi}{2},(0<x<1)
$$
故而考虑使用区间再现公式：
$$
\begin{align}
I &= \frac{1}{2}\int [f(x) + f(1-x)] \, dx  \\
&= \frac{1}{2} \int [\ln(1-x+x^{2})\cdot \arcsin \sqrt[  ]{ x } + \ln(1-x+x^{2})\cdot \arcsin \sqrt[  ]{ 1-x }] \, dx \\
&= \frac{\pi}{4} \int \ln(1-x+x^{2}) \, dx   \\
& = \frac{\pi}{4} \left[ x\ln(1-x+x^{2}) - \int \frac{2x^{2}-x}{x^{2}-x+1} \, dx  \right] \\
&= \frac{\pi}{4} \left[ x\ln(1-x+x^{2}) - 2x - \int \frac{x-1}{x^{2}-x+1} \, dx  \right] 
\end{align}
$$
接着再使用分部积分解有理函数积分即可得出答案，我们构造：
$$
\begin{align}
\frac{x-1}{x^{2} - x + 1} = \frac{1}{2}\cdot [\ln(x^{2}-x+1)]' + \frac{-1 + \frac{1}{2}}{x^{2} - x + 1} \\
\int \frac{x-1}{x^{2}-x + 1} \, dx  = \frac{1}{2} \ln(x^{2}-x+1) - \frac{1}{2} \int \frac{1}{x^{2}-x+1} \, dx 
\end{align}
$$
接下来我们就可以通过三角代换求出最终答案。

# 63
求 $\displaystyle \int _{-\pi}^{\pi} \frac{x\sin x\arctan e^{ x }}{1+\cos ^{2}x} \, dx$。

***
看到积分中的 $\displaystyle \arctan e^{ x }$，联想到公式 $\displaystyle \arctan x+\arctan \frac{1}{x} = \frac{\pi}{2},(x>0)$，又因为其余部分为偶函数，故而做区间再现：
$$
\begin{align}
I &= \frac{1}{2} \int [f(x) + f(-x)] \, dx  \\
& = \frac{1}{2} \int [\arctan e^{ x } + \arctan e^{ -x }]\cdot \frac{x\sin x}{1+\cos ^{2}x} \, dx  \\
& = \frac{\pi}{4} \int_{- \pi}^{\pi} \frac{x\sin x}{1+\cos ^{2}x} \, dx   \\
&= \frac{\pi}{2} \int_{0}^{\pi} \frac{x\sin x}{1+\cos ^{2}x} \, dx
\end{align}
$$
我们想要消去 x ，故而可以考虑再次使用区间再现公式：
$$
\begin{align}
I &= \frac{\pi}{4} \int \left[ \frac{x\sin x}{1+\cos ^{2}x} + \frac{(\pi-x)\sin x}{1+\cos ^{2}x} \right] \, dx   \\
&= \frac{\pi^{2}}{4} \int _{0}^{\pi} \frac{\sin x}{1+\cos ^{2}x} \, dx  = \frac{\pi^{2}}{4}
\end{align}
$$

# 64

求 $\displaystyle \int _{0}^{2} \frac{x}{e^{ x } + e^{ 2-x }} \, dx$。

***
注意到分母出现了 $\displaystyle f(x) + f(a+b-x)$ 的形式，又有分子为 x 这个矛盾因子，故而肯定是使用区间再现公式消去：
$$
\begin{align}
I &= \frac{1}{2} \int \left[ \frac{x}{e^{ x }+e^{ 2-x }} + \frac{2-x}{e^{ x }+e^{ 2-x }} \right] \, dx  \\
&= \int \frac{1}{e^{ x }+e^{ 2-x }} \, dx  \\
&= \int \frac{e^{ x }}{e^{ 2x }+e^{ 2 }} \, dx  \\
&\xlongequal{t = e^{ x }} \int _{1}^{e^{2}} \frac{1}{t^{2}+e^{ 2 }} \, dx  \\
\end{align}
$$
于是答案就显而易见了。

# 65
求 $\displaystyle \int _{0}^{\pi} \frac{x\sin ^{3}x}{1+\cos ^{2}x} \, dx$。

***
我们要消去 x ，并且注意到 $\displaystyle \sin x$ 关于 $\displaystyle x=\frac{\pi}{2}$ 对称，故而使用区间再现：
$$
\begin{align}
I&= \frac{1}{2} \int \left[ \frac{x\sin ^{3}x}{1+\cos ^{2}x}+ \frac{(\pi-x)\sin ^{3}x}{1+\cos ^{2}x} \right] \, dx  \\
&= \frac{\pi}{2} \int \frac{\sin ^{3}x}{1+\cos ^{2}x} \, dx  \\
&= - \frac{\pi}{2} \int \frac{1-\cos ^{2}x}{1+\cos ^{2}x} \, d\cos x 
\end{align}
$$
接下来答案就显而易见了。
# 66
求 $\displaystyle \int_{0}^{n\pi} x\mid \sin x \mid \, dx$。

***
没有什么好的办法求出原函数（也可以考虑使用符号积分的方法），考虑使用区间再现：
$$
\begin{align}
I&= \frac{1}{2} \int [x\mid \sin x \mid + (n\pi - x) \mid \sin(n\pi - x) \mid ]  \, dx  \\
&= \frac{n\pi}{2} \int \mid \sin x \mid  \, dx  \\
&= \frac{n\pi}{2}\cdot 2\cdot n = n^{2}\pi
\end{align}
$$

# 67

# 68
求 $\displaystyle \int _{0}^{\frac{\pi}{2}} \ln \sin x \, dx$。

***
最开始的想法一定是分部积分：
$$
I = x \ln \sin x - \int \frac{x\cdot \cos x}{\sin x} \, dx 
$$
但是问题是，我们无法消去 x，哪怕是通过区间再现。故而，我们可以直接考虑使用区间再现公式：
$$
\begin{align}
I &= \frac{1}{2} \int \left[ \ln \sin x + \ln \sin\left( \frac{\pi}{2} - x \right) \right] \, dx  \\
&= \frac{1}{2} \int \ln\left( \frac{1}{2} \sin 2x \right) \, dx  \\
&= \frac{1}{2} \int \ln \frac{1}{2} \, dx + \frac{1}{2} \int \ln \sin 2x \, dx 
\end{align}
$$
现在就是要求 $\displaystyle \int _{0}^{\frac{\pi}{2}} \ln \sin 2x \, dx$。为了方便，我们设 $\displaystyle t = 2x$，则有 $\displaystyle \int _{0}^{\frac{\pi}{2}} \ln \sin 2x \, dx = \frac{1}{2} \int _{0}^{\pi} \ln\sin t \, dt$。设 $\displaystyle J = \int _{0}^{\pi} \ln \sin x \, dx$，则我们可以通过分部积分进一步计算：
$$
\begin{align}
J &= x \ln \sin x - \int_{0}^{\pi} \frac{x\cdot \cos x}{\sin x} \, dx 
\end{align}
$$
我们会发现分部积分还是没有效果，我们就要发掘，$\displaystyle \ln \sin x$ 的其他性质，我们可以发现，$\displaystyle \ln \sin x$ 关于 $\displaystyle x=\frac{\pi}{2}$ 对称，故而有：
$$
\begin{align}
\int _{0}^{\frac{\pi}{2}} \ln \sin x \, dx = \int _{\frac{\pi}{2}}^{\pi} \ln \sin x \, dx  \\
\implies J = 2 I
\end{align}
$$
故而有：
$$
I = - \frac{\pi\ln 2}{4} + \frac{1}{2} I \implies I = - \frac{\pi}{2}\cdot \ln 2
$$


# 69
求 $\displaystyle I = \int _{0}^{+\infty} \frac{\arctan \sqrt[ 3 ]{ x }}{x^{2} + 1} \, dx$。

***
注意到分母有 $\displaystyle 1+x^{2}$，故而使用倒代换：
$$
\begin{align}
I &= \frac{1}{2}\int _{0}^{+\infty} \left[ \frac{\arctan \sqrt[ 3 ]{ x }}{x^{2}+1} + \frac{1}{x^{2}}\cdot \frac{x^{2}\arctan \sqrt[ 3 ]{ \frac{1}{x} }}{1+x^{2}} \right] \, dx  \\
&= \frac{\pi}{4} \int _{0}^{+\infty} \frac{1}{1+x^{2}} \, dx  \\
&= \frac{\pi^{2}}{8}
\end{align}
$$

# 70
求 $\displaystyle  I = \int _{0}^{+\infty} \frac{\ln x}{x^{2} + a^{2}} \, dx$。

***
很明显不能求原函数，又注意到分母为 $\displaystyle 1+x^{2}$ 的变形，故而先将变换为 $\displaystyle 1+x^{2}$：
$$
I = \int _{0}^{+\infty} \frac{\ln x}{\left( \frac{x}{a} \right)^{2} + 1} \, dx \xlongequal{t = \frac{x}{a}} a\int _{0}^{+\infty} \frac{\ln a +\ln t}{t^{2} + 1} \, dx 
$$
故而有：
$$
\begin{align}
I &= a \int _{0}^{+\infty} \frac{\ln t}{t^{2}+1} \, dx + a\ln a\cdot \frac{\pi}{2} \\
\end{align}
$$
然后我们再对 $\displaystyle \frac{\ln t}{t^{2}+1}$ 进行倒代换：
$$
\begin{align}
I &= \frac{a}{2} \int _{0}^{+\infty} \left[ \frac{\ln t}{t^{2}+1} + \frac{1}{t^{2}}\cdot \frac{t^{2}\ln\left( \frac{1}{t} \right)}{1+t^{2}} \right] \, dx + a\ln a\cdot \frac{\pi}{2} \\
&= a\ln a\cdot \frac{\pi}{2}
\end{align}
$$

# 71
设 $\displaystyle f(x)$ 为连续函数，$\displaystyle a,b$ 为常数且 $\displaystyle a^{2}+b^{2}\neq 0$，若 $\displaystyle \int _{0}^{2\pi} f(a\sin x+b\cos x) \, dx = A\int _{- \frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} f(\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }\sin x) \, dx$，求 $\displaystyle A$。

***
很明显，我们需要将左式尝试变换到右式，需要使用和角公式进行变换：
$$
f(a\sin x + b\cos x) = f\left( \sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} } \left( \frac{a}{\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }}\sin x + \frac{b}{\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }}\cos x \right) \right)
$$
设 $\displaystyle \frac{a}{\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }}=\cos \theta, \frac{b}{\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }}=\sin \theta$，则有：
$$
f(a\sin x+b\cos x) = f(\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }\sin(x+\theta))
$$
我们通过函数平移操作来统一被积函数的形式：
$$
\int _{0}^{2\pi} f(\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }\sin(x+\theta)) \, dx = \int _{\theta}^{2\pi+\theta} f(\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }\sin x) \, dx 
$$
又由于被积函数的内层函数，周期为 $\displaystyle 2\pi$，故而有：
$$
\int _{\theta}^{2\pi+ \theta} f(\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }\sin x) \, dx = \int _{0}^{2\pi} f(\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }\sin x) \, dx = \int _{- \frac{\pi}{2}}^{\frac{3\pi}{2}} f(\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }\sin x)\, dx 
$$
可以发现我们只需要将区间分开，就可以得到原式：
$$
\int _{- \frac{\pi}{2}}^{\frac{3\pi}{2}} f(\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }\sin x)\, dx = \int _{- \frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} f(\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }\sin x)\, dx  + \int _{ \frac{\pi}{2}}^{\frac{3\pi}{2}} f(\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }\sin x)\, dx 
$$
根据 $\displaystyle \sin x$ 的图像可知，其在 $\displaystyle x\in\left( - \frac{\pi}{2}, \frac{3\pi}{2} \right)$ 上关于 $\displaystyle x=\frac{\pi}{2}$ 对称，所以右式两个积分实际上是相等的。故而有：
$$
\int _{0}^{2\pi} f(a\sin x+b\cos x) \, dx = 2 \int _{- \frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} f(\sqrt[  ]{ a^{2}+b^{2} }\sin x) \, dx  
$$
故而，$\displaystyle A=2$。

# 72
已知 $\displaystyle \int _{0}^{1} \, dx \int _{- \frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} xf(\sin y) \, dy = 1$，求 $\displaystyle \int _{0}^{2\pi} f(\cos x) \, dx$。

***
直接将这个二重积分解开，得到：
$$
\int _{- \frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x)\, dx =2
$$
我们尝试将待求积分表示为已知条件的形式，先将 cos 转化为 sin，由于 $\displaystyle \cos\left( \frac{\pi}{2} -x \right) = \sin x$，故而设 $\displaystyle t=\frac{\pi}{2}-x$：
$$
\int _{0}^{2\pi} f(\cos x) \, dx = \int _{- \frac{3\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x) \, dx = \int _{- \frac{3\pi}{2}}^{- \frac{\pi}{2}} f(\sin x)\, dx + \int _{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x)\, dx 
$$
由于内层函数关于 $\displaystyle x=- \frac{\pi}{2}$ 对称，故而右式两个积分相等，即：
$$
\int _{0}^{2\pi} f(\cos x) \, dx = 2\int _{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} f(\sin x) \, dx = 4
$$




# 73
设 $\displaystyle f(x) = \int _{1}^{\sqrt[  ]{ x }} e^{ -t^{2} } \, dt$，求 $\displaystyle \int _{0}^{1} \frac{f(x)}{\sqrt[  ]{ x }} \, dx$。

***
注意到， $\displaystyle f'(x)$ 的形式便于求积分，故而通过分部积分法，通过变上限积分的求导公式，得到 $\displaystyle f'(x)=\frac{e^{ -x }}{2\sqrt[  ]{ x }}$，故而有：
$$
\int_{0}^{1} \frac{f(x)}{\sqrt[  ]{ x }} \, dx = 2\sqrt[  ]{ x }f(x) \mid_{ 0 }^{ 1 }  - \int_{0}^{1} 2\sqrt[  ]{ x } \frac{e^{ -x }}{2\sqrt[  ]{ x }} \, dx = e^{ -e } 
$$

# 74
设 $\displaystyle y'(x) = \arctan(x-1)^{2}$，且 $\displaystyle y(0) = 0$，求 $\displaystyle \int _{0}^{1} y(x) \, dx$。

***
我们使用分部积分对被积函数进行降次：
$$
\int_{0}^{1} y(x) \, dx = xy(x)\mid_{ 0 }^{ 1 }  - \int_{0}^{1} xy'(x) \, dx = y(1) - \dots 
$$
发现，出现了 $\displaystyle y(1)$ 这个无法求出的量，我们发现之所以消不去是因为，代入 1 的时候 x 不为 0 ，故而我们对分部积分法进行改造：
$$
\int_{0}^{1} y(x) \, dx = \int_{0}^{1} y(x) \, d(x-1) = (x-1)y(x)\mid_{ 0 }^{ 1 }   - \int_{0}^{1} (x-1)y'(x) \, dx
$$
于是，我们就可以求出最终答案了：
$$
\begin{align}
\int_{0}^{1} (x-1)\arctan (x-1)^{2} \, dx \xlongequal{u=(x-1)^{2}} - \frac{1}{2} \int_{0}^{1} \arctan u \, du \\
&= - \frac{1}{2} \left[ x\arctan x\mid_{ 0 }^{ 1 }  - \int_{0}^{1} \frac{x}{1+x^{2}} \, dx  \right] \\
&= \frac{1}{4} \ln 2
\end{align}
$$


# 75
已知 $\displaystyle \int _{0}^{\pi} [f(x) + f''(x)]\sin x \, dx = 5$，且 $\displaystyle f(\pi) = 2$，求 $\displaystyle f(0)$。

***
先将两个未知函数形式分开：
$$
\begin{align}
I &= \int_{0}^{\pi} f(x)\sin x \, dx + \int_{0}^{\pi} f''(x)\sin x \, dx = 5
\end{align}
$$
利用表格积分法对积分 $\displaystyle \int_{0}^{\pi} f''(x)\sin x \, dx$：

| 导数  | $\displaystyle \sin x$ | $\displaystyle \cos x$ | $\displaystyle -\sin x$ |     |
| --- | ---------------------- | ---------------------- | ----------------------- | --- |
| 积分  | $\displaystyle f''(x)$ | $\displaystyle f'(x)$  | $\displaystyle f(x)$    |     |
可以得到：
$$
\int_{0}^{\pi} f''(x)\sin x \, dx = \sin x f'(x) - \cos x f(x) - \int_{0}^{\pi} f(x)\sin x \, dx 
$$
从而得到：
$$
\begin{align}
I &= \int_{0}^{\pi} f(x)\sin x \, dx - \int_{0}^{\pi} f(x)\sin x \, dx - \cos x f(x)\mid_{ 0 }^{ \pi } \\
&\implies f(0) = 3
\end{align}
$$

# 76
求曲线 $\displaystyle y = e^{ -x }\sin x(x>0)$ 与 x 轴之间的面积。（2019）

***
求面积就是求积分 $\displaystyle \int_{0}^{\infty} e^{ -x } \mid \sin x \mid \, dx$。我们根据 $\displaystyle \sin x$ 的正负进行分类讨论，从而对整个积分区间进行划分，这里我们为了划分方便，我们将 $\displaystyle \mid \sin x \mid$ 改写为 $\displaystyle (-1)^{k}\sin x$，故而有：
$$
\begin{align}
I &= \sum_{k=0}^{n} (-1)^{k} \int_{k\pi}^{(k+1)\pi} \sin x\cdot e^{ -x } \, dx  \\
\int_{k\pi}^{(k+1)\pi} \sin x\cdot e^{ -x } \, dx &=\frac{1}{2} [e^{ -(k+1)\pi } + e^{ -k\pi }](-1)^{k}
\end{align}
$$
由等比数列的累加和公式得：
$$
\sum_{k=0}^{n} e^{ -k\pi } = 1\cdot \frac{1-e^{ -n\pi }}{1-e^{ -\pi }}, \sum_{k=0}^{n} e^{ -(k+1)\pi } = e^{ -\pi } \cdot \frac{1-e^{ -n\pi }}{1-e^{ -\pi }}
$$
故而最后的答案就显而易见了。

# 77
求函数 $\displaystyle f(t) = \int _{-1}^{1} \mid x-t \mid e^{ 2x }\, dx$ 的最大值。

***
要想去掉绝对值，就要讨论 $\displaystyle x,t$ 的大小关系，从而划分积分区间：
$$
\begin{align}
I &= \int_{-1}^{t} (t-x)e^{ 2x } \, dx + \int_{t}^{1} (x-t)e^{ 2x } \, dx \\
\end{align}
$$
接下来可以利用表格积分法求各个被积函数的原函数：
$$
\begin{align}
I &= \frac{e^{ 2t }}{4} - \left( \frac{t+1}{2} + \frac{1}{4} \right)e^{ -2 } + \frac{e^{ 2t }}{4} - \left( \frac{t-1}{2} + \frac{1}{4}\right)e^{ 2 } \\
\implies f'(t) = e^{ 2t } - e^{ -2 } - e^{ 2 }
\end{align}
$$
由于该导函数是单调递增所以我们代入两个端点：
$$
\begin{align}
f'(-1) = \frac{e^{ -2 }- e^{ 2 }}{2} < 0 \\
f'(1) = \frac{e^{ 2 }-e^{ -2 }}{2} > 0
\end{align}
$$
因此 $\displaystyle f(x)$ 必然形如 $\displaystyle y=x^{2}$，故而最值必定在两个端点处，我们需要对比 $\displaystyle f(1),f(-1)$ 的大小：
$$
\begin{align}
f(1) = \frac{e^{ 2 } - 5e^{ -2 }}{4} \\
f(-1) = \frac{3e^{ 2 } + e^{ -2 }}{4} \\
\implies f(-1) > f(1)
\end{align}
$$
从而最大值为 $\displaystyle \frac{3e^{ 2 }+e^{ -2 }}{4}$。
# 78
求 $\displaystyle I = \int _{0}^{\frac{\ln n}{\ln 2}} [2^{x}] \, dx$。

***
设 $\displaystyle [2^{x}]=k$，那么有 $\displaystyle k \leq 2^{x} < k+1$，$\displaystyle \frac{\ln k}{\ln 2} \leq x < \frac{\ln(k+1)}{\ln 2}$。从而，我们可以通过讨论 k，来进行区间划分：
$$
\begin{align}
I &= \sum_{k=1}^{n-1} k \int_{\frac{\ln k}{\ln 2}}^{\frac{\ln (k+1)}{\ln 2}}  \, dx  = \sum_{k=1}^{n-1} \frac{k \ln(k+1)- k \ln k}{\ln 2}
\end{align}
$$
于是，我们可以通过凑差分，来求这个级数：
$$
\begin{align}
k\ln(k+1) - k \ln k = [(k + 1) \ln (k+1) - k \ln k] - \ln (k + 1) \\
I = \frac{1}{\ln 2} n \ln n - \frac{1}{\ln 2} \ln n!
\end{align}
$$



# 79
已知 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{2}} = \frac{\pi^{2}}{6}$，求 $\displaystyle \int _{0}^{1} x\{\frac{1}{x}\} \, dx$。

***
我们可以通过变换 $\displaystyle \left\{ \frac{1}{x} \right\} = \frac{1}{x} - \left[ \frac{1}{x} \right]$ 转化为求取整函数的积分：
$$
I = \int_{0}^{1} x\left( \frac{1}{x} - \left[ \frac{1}{x} \right] \right) \, dx = 1 - \int_{0}^{1} x \left[ \frac{1}{x} \right] \, dx 
$$
设 $\displaystyle \left[ \frac{1}{x} \right]=k$，那么有 $\displaystyle k \leq \frac{1}{x} < k + 1$，$\displaystyle \frac{1}{k+1} < x \leq \frac{1}{k}$，从而可以将上述积分划分为：
$$
\begin{align}
I &= \lim_{ n \to \infty } \left( \sum_{k=1}^{n-1} \int_{\frac{1}{k+1}}^{\frac{1}{k}} kx \, dx  \right) = \lim_{ n \to \infty } \sum_{k=1}^{n-1} \left( k\cdot \frac{1}{k^{2}} - k \cdot \frac{1}{(k+1)^{2}} \right)
\end{align}
$$
我们使用差分的方法求这个级数：
$$
\begin{align}
k\cdot \frac{1}{k^{2}} - (k+1)\cdot \frac{1}{(k+1)^{2}} + \frac{1}{(k+1)^{2}} \\
I = \lim_{ n \to \infty } \left( 1-\frac{1}{n} \right) + \lim_{ n \to \infty } \sum_{k=1}^{n-1} \frac{1}{(k+1)^{2}} \\
= 1 + \frac{\pi^{2}}{6} - 1 \\
= \frac{\pi^{2}}{6}
\end{align}
$$
