---
{"dg-publish":true,"permalink":"/02-pages/刷题-反常积分/","tags":["personal/blog","刷题","math/高等数学/反常积分"]}
---

# 82
判断积分 $\displaystyle \int_{0}^{\frac{\pi}{2}}  \frac{\cos ^{2}x - e^{ -x^{2} }}{x^{\alpha}\cdot\tan x} \, dx$ 的敛散性。

***
显然 0 是该反常积分的暇点，$\displaystyle \frac{\pi}{2}$ 虽然是无定义点，但由于极限存在，故不是暇点，故而我们考虑在 0 处进行等价无穷小替换，先替换好替换的分母：
$$
x^{\alpha}\cdot \tan x \sim x^{\alpha+1}
$$
再利用泰勒展开替换分子：
$$
\begin{align}
\cos ^{2}x = \frac{1+\cos (2x)}{2} = 1 - x^{2} + \frac{1}{3} x^{4} + \dots \\
e^{-x^{2}} = 1 - x^{2} +\frac{1}{2} x^{4} + \dots \\
\implies \cos ^{2}x - e^{ -x^{2} } \sim -\frac{1}{6} x^{4} \\
\implies \frac{\cos ^{2}x - e^{ -x^{2} }}{x^{\alpha}\cdot\tan x} \sim - \frac{1}{6} \frac{1}{x^{\alpha-3}}
\end{align}
$$
从而只需要 $\displaystyle a - 3<1$ 即可。 
# 83
判断积分 $\displaystyle \int_{1}^{\infty} \left[ \frac{2x^{2}+bx+a}{x(2x+a)} - 1 \right] \, dx=1$，求 $\displaystyle a,b$.

***
很明显，我们需要合并两个式子：
$$
I = \int_{1}^{+\infty} \frac{(b-a)x+a}{x(2x+a)} \, dx 
$$
可以注意到，该反常积分一个可能的暇点可能为 $\displaystyle c = \frac{-a}{2}$，如果 $\displaystyle x_{0}$ 位于积分区间中，那么就需要进行分成两个反常积分来分别判断：
$$
\begin{align}
I &= \int_{1}^{c}  \, dx + \int_{c}^{+\infty}  \, dx 
\end{align}
$$
我们先计算第二个反常积分：
$$
\begin{align}
(x\to +\infty), \frac{(b-a)x + a}{x(2x+a)} \sim \frac{b-a}{2} \frac{1}{x} \\
\end{align}
$$
然后，只有当 $\displaystyle (b-a)=0$ 时，才有可能收敛，至此我们得到了第一对关系。故而原式为：
```ad-caution
title: 这种解法是错误的
$
I = \int_{1}^{+\infty} \frac{a}{x(2x+a)} \, dx = \int_{1}^{+\infty} \left( \frac{1}{x}-\frac{1}{x+\frac{a}{2}} \right) \, dx = [\ln x - \ln \mid x+\frac{a}{2} \mid ]\mid_{ 1 }^{ +\infty } 
$
故而有： 
$
\mid 1+\frac{a}{2} \mid =e
$
这种解法是明显错误的，因为这种定积分的求法**要求被积函数只有有限个第一类间断点**，如果 $\displaystyle 1<c$, 是不满足定义的。
```
```ad-success
title: 这种解法才是正确的
可以证明如果 $\displaystyle c>1$，那么是与题目自相矛盾的。利用反证法证明：假如 $\displaystyle c>1$，那么有:
$
\begin{align}
I &= \int_{1}^{c} \frac{a}{x(2x+a)} \, dx + \int_{c}^{+\infty} \dots \, dx 
\end{align}
$
我们看第一个积分，可以看到当 $\displaystyle x\to c$，通过比较审敛法得知，这是一个发散的反常积分。

要想该反常积分收敛，必须有 $\displaystyle c\leq 1$，即 $\displaystyle a\geq 2$，故而真正的答案为：
$
\begin{align}
a \neq -2(e-1) \\
a = b = 2(e-1)
\end{align}
$
```

[[02-pages/第一类间断点\|第一类间断点]]，[[00-Encounter/定积分存在定理\|定积分存在定理]]。



# 84
判断积分 $\displaystyle \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \frac{1}{\sin ^{p}x\cdot \cos ^{q}x} \, dx(p,q>0)$ 的敛散性。

***
这个反常积分有两个暇点 0，和 $\displaystyle \frac{\pi}{2}$，故而我们需要分积分区间为：
$$
I = \int_{0}^{1}  \, dx + \int_{1}^{\frac{\pi}{2}}  \, dx 
$$
先看左侧反常积分，很明显该被积函数等价于：
$$
\frac{1}{\sin ^{p}x \cos ^{q}x} \sim \frac{1}{x^{p}}
$$
只要 $\displaystyle 0<p<1$，即可收敛。现在看右侧反常积分，我们要尝试将该积分形式等价成：
$$
\frac{1}{\left( \frac{\pi}{2} - x\right)^{p}}
$$
我们可以通过三角函数的和角公式做到：
$$
\cos x=\cos\left( x - \frac{\pi}{2} +\frac{\pi}{2} \right) = -\sin \left( x-\frac{\pi}{2} \right)
$$
故而，右侧被积函数等价于：
$$
\frac{1}{\sin ^{p}x \cos ^{q}x} \sim \frac{1}{\cos ^{q}x} = \frac{(-1)^{q}}{\sin ^{q}\left( x-\frac{\pi}{2} \right)}  \sim \frac{(-1)^{q}}{\left( x-\frac{\pi}{2} \right)^{q}} = \frac{1}{\left( \frac{\pi}{2} - x \right)^{q}}
$$
从而，只有当 $\displaystyle 0<p<1$ 使才有可能收敛。


# 85
判断积分 $\displaystyle \int_{0}^{+\infty} \left( x+\frac{1}{x} \right)^{\alpha} \ln (1+x^{-3\alpha}) \, dx(\alpha>0)$ 的敛散性。

***
被积函数有对数函数存在，尝试将该被积函数等价为形式：
$$
\frac{1}{x^{p}\ln^{q}x}
$$
考虑到 0 是一个可能的暇点，故而我们将积分区间分为两部分：
$$
I = \int_{0}^{1}  \, dx + \int_{1}^{\infty}  \, dx 
$$
先对左侧被积函数进行等价无穷小替换：
$$
\left( x+\frac{1}{x} \right)^{\alpha} \ln\left( 1+ \frac{1}{x^{3\alpha}} \right) \sim \frac{\ln \left( 1+\frac{1}{x^{3\alpha}} \right)}{x^{\alpha}} \sim \frac{-3\alpha \ln x}{x^{\alpha}} = \frac{-3\alpha}{x^{\alpha} \ln^{-1}x}
$$
当 $\displaystyle \alpha=1$ 时，该反常必然发散，故而 $\displaystyle \alpha < 1$。再来看右侧反常积分，即 $\displaystyle x\to +\infty$：
$$
\left( x+\frac{1}{x} \right)^{\alpha} \ln\left( 1+ \frac{1}{x^{3\alpha}} \right) \sim (x)^{\alpha} (x^{-3})^{\alpha} = \frac{1}{x^{2\alpha}}
$$
当 $\displaystyle \alpha = \frac{1}{2}$，显然只有当 $\displaystyle \alpha > \frac{1}{2}$ 时，才有可能收敛。根据左侧积分的收敛区间取交集可得该反常积分的收敛区间为：
$$
\frac{1}{2} < \alpha < 1
$$

# 86
设 m，n 均为正整数判断积分 $\displaystyle \int_{0}^{1} \frac{\sqrt[ m ]{ \ln^{2}(1-x) }}{\sqrt[ n ]{ x }} \, dx$ 的敛散性与 n，m 的关系。

***
0 和 1 都有可能是暇点，故而我们需要插入一个点，分积分区间：
$$
I = \int_{0}^{\frac{1}{2}}  \, dx + \int_{\frac{1}{2}}^{1}  \, dx 
$$
先看第一个，我们利用等价无穷小进行替换，从而得以使用极限形式的比较审敛法。
$$
\begin{align}
\frac{\sqrt[ m ]{ \ln^{2}(1-x) }}{\sqrt[ n ]{ x }} \sim \frac{x^{\frac{2}{m}}}{x^{\frac{1}{n}}} = \frac{1}{x^{\frac{1}{n} - \frac{2}{m}}}
\end{align}
$$
只要 $\displaystyle \frac{1}{n} - \frac{2}{m} < 1$，就必然收敛，注意到 n，m 都为正整数，所以该不等式恒成立，也就是 $\displaystyle \int_{0}^{\frac{1}{2}}  \, dx$ 必然收敛，这部分的敛散性与 n，m 无关。接下来看 $\displaystyle \int_{\frac{1}{2}}^{1}  \, dx$ 的敛散性，我们要尝试在 $\displaystyle x\to 1^{-}$ 处进程等价无穷下替换：
$$
\frac{\sqrt[ m ]{ \ln^{2}(1-x) }}{\sqrt[ n ]{ x }} \sim \frac{1}{\ln^{- \frac{2}{m}}(1-x)} = \frac{1}{(1-x)^{0} \ln^{- \frac{2}{m}}(1-x)}
$$
我们将 $\displaystyle 1-x$ 视为一个整体，做一下换元：$\displaystyle 1-x=t$，那么有：
$$
\frac{\sqrt[ m ]{ \ln^{2}(1-x) }}{\sqrt[ n ]{ x }} = \frac{1}{t^{0} \ln^{- \frac{2}{m}}(t)}
$$
原反常积分就变为：
$$
\int_{0}^{\frac{1}{2}} \frac{1}{t^{0} \ln^{- \frac{2}{m}}t} \, dx 
$$
由于 $\displaystyle t$ 的次数不等于 1，故而我们可以直接忽略 $\displaystyle \ln$ 的影响，可以直接得出该积分也收敛。故而右侧的反常积分也与 n，m 无关。

故而，该反常积分的敛散性与 n，m 皆无关。

# 87
证明： $\displaystyle \int_{0}^{+\infty} \frac{\cos x}{1+x} \, dx$ 收敛，且 $\displaystyle \left\lvert \int_{0}^{+\infty} \frac{\cos x}{1+x} \right\rvert  \, dx$ 收敛。

***
联想到 $\displaystyle \int_{0}^{+\infty} \frac{1}{(x+1)^{2}} \, dx$ 收敛，故而尝试用反常积分的绝对收敛的性质解题。
$$
\int_{0}^{\infty} \frac{\cos x}{1+x} \, dx = \int_{0}^{\infty} \frac{1}{x+1} \, d\sin x = \int_{0}^{\infty} \frac{\sin x}{(1+x)^{2}} \, dx 
$$
从而，可得：
$$
\begin{align}
\left\lvert  \int_{0}^{+\infty} \frac{\cos x}{1+x} \, dx   \right\rvert = \int_{0}^{+\infty} \left\lvert  \frac{\sin x}{(1+x)^{2}}  \right\rvert  \, dx \leq \int_{0}^{\infty} \frac{1}{(1+x)^{2}} \, dx 
\end{align}
$$
从而收敛，由绝对收敛可得 $\displaystyle \int_{0}^{\infty} \frac{\cos x}{1+x} \, dx$ 也收敛。
# 88
证明：$\displaystyle \int_{0}^{+\infty} \frac{\sin ^{3}x}{x} \, dx$ 收敛。

***
由于 $\displaystyle \lim_{ x \to \infty } \frac{\sin ^{3}x}{x} = 0$，故而 0 不是暇点，可以将积分做如下变形从而不影响敛散性：
$$
\int_{0}^{+\infty}  \, dx  = \int_{1}^{+\infty}  \, dx 
$$
我们的目标是将分母变为 $\displaystyle x^{2}$ 从而通过比较审敛法的放缩得到反常积分的基本形式：$\displaystyle \int_{1}^{+\infty} \frac{1}{x^{2}} \, dx$，我们可以凑 $\displaystyle \sin ^{3}x$ 来实现：
$$
\begin{align}
\int \sin ^{3}x \, dx = - \int (1-\cos ^{2}x) \, d(\cos x)  = \frac{1}{3} \cos ^{3}x - \cos x + C \\
\implies I = \int_{1}^{+\infty} \frac{1}{x} \, d\left[ \frac{1}{3} \cos ^{3}x - \cos x \right] = A + \int_{1}^{+\infty} \frac{1}{x^{2}} \left( \frac{1}{3} \cos ^{3}x - \cos x \right)\, dx  
\end{align}
$$
我们可以利用反常积分的绝对收敛，来得到原函数的收敛性：
$$
J = \int_{1}^{+\infty} \left\lvert  \frac{1}{x^{2}}\left( \frac{1}{3} \cos ^{3}x - \cos x \right)  \right\rvert  \, dx \leq \int_{1}^{+\infty} \frac{4}{3x^{2}} \, dx 
$$
显然，$\displaystyle \int_{1}^{+\infty} \frac{4}{3x^{2}} \, dx$ 是收敛的，由比较审敛法可知，原反常积分也是收敛的。